<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision$ -->
<!-- EN-Revision: 2fd5de559f683e55b33367e74c5b7a4d7072ceb7 Maintainer: simionea Status: ready -->

 <chapter xml:id="language.basic-syntax" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
  <title>Sintaxa de bază</title>
  <sect1 xml:id="language.basic-syntax.phptags">
   <title>Tag-uri PHP</title>
   <para>
    Când PHP parsează un fișier, se uită după tag-urile de deschidere și închidere,
    acestea sunt <literal>&lt;?php</literal> și <literal>?&gt;</literal>,
    care indică când PHP începe și termină interpretarea codului dintre ele.
    Parsarea în această manieră permite PHP să fie încorporat în tot felul de documente,
    pentru că orice este în afara perechii de tag-uri de deschidere și închidere este
    ignorat de către parsatorul PHP.
   </para>
   <para>
     De asemenea, PHP permite tag scurt de deschidere <literal>&lt;?</literal>
    (nu se încurajează folosirea lui deoarece este valabil numai activând directiva
    <link linkend="ini.short-open-tag">short_open_tag</link> din fișierul de configurare &php.ini;,
    sau dacă PHP a fost configurat cu opțiunea <option>--enable-short-tags</option>).
   </para>
   <para>
    Dacă un fișier conține numai cod PHP, este de preferat omiterea tag-ului de închidere PHP de la
    sfârșitul paginii. Aceasta previne spațiu gol accidental sau noi rânduri adăugate după tag-ul
    de închidere PHP, ceea ce ar cauza efecte nedorite deaorece PHP va începe buferizarea ieșirii
    când nu este nici o intenție din partea programatorului să trimită vre-o ieșire la acel punct
    din script.
    <informalexample>
     <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
echo "Hello world";

// ... more code

echo "Ultima declarație";

// script-ul se termină aici fără tag de închidere
]]>
     </programlisting>
    </informalexample>
   </para>
   <para>
    <table>
     &reftitle.changelog;
     <tgroup cols="2">
      <thead>
       <row>
        <entry>&Version;</entry>
        <entry>&Description;</entry>
       </row>
      </thead>
      <tbody>
       <row>
        <entry>7.0.0</entry>
         <entry>
          Tag-urile ASP <code>&lt;%</code>, <code>%&gt;</code>, <code>&lt;%=</code>
          și tag-ul de stil script <code>&lt;script language="php"&gt;</code>
          sunt excluse din PHP.
         </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>5.4.0</entry>
         <entry>
          Tag-ul &lt;?= este mereu disponibil indiferent de setarea ini short_open_tag.
         </entry>
       </row>
      </tbody>
     </tgroup>
    </table>
   </para>
  </sect1>
  <sect1 xml:id="language.basic-syntax.phpmode">
   <title>Evadarea din HTML</title>
   <para>
    Totul ce se află în afara perechilor de tag-uri de deschidere și închidere este ignorat de către
    parsatorul PHP, ceea ce permite fișierelor PHP să aibă conținut mixt. Aceasta permite
    PHP să fie încorporat în documente HTML, de exemplu pentru a crea șabloane.
    <informalexample>
     <programlisting role="php">
<![CDATA[
<p>Acesta va fi ignorat de PHP și afișat în browser.</p>
<?php echo 'În timp ce acesta va fi parsat.'; ?>
<p>Acesta va fi de asemenea ignorat de PHP și afișat în browser.</p>
]]>
     </programlisting>
    </informalexample>
    Aceasta funcționează conform așteptărilor, deoarece când PHP întâlnește tag-ul de închidere,
    pur și simplu începe să afișeze tot ce găsește (cu excepția trecerii la linie nouă ce urmează imediat după acesta - vezi
    <link linkend="language.basic-syntax.instruction-separation">separarea instrucțiunilor</link>)
    până când dă de un alt tag de deschidere, doar dacă nu este în mijlocul unei declarații
    condiționale, caz în care interpretatorul va determina rezultatul condiționalului înainte
    de a lua o decizie peste ce să sară.
    Vezi următorul exemplu.
   </para>
   <para>
    Utilizarea structurilor cu condiții
    <example>
     <title>Evadare avansată folosind condiții</title>
     <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php if ($expression == true): ?>
  Aceasta se va afișa dacă expresia este adevărată.
<?php else: ?>
  Altfel aceasta va fi afișat.
<?php endif; ?>
]]>
     </programlisting>
    </example>
    În acest exemplu PHP va sări peste blocurile unde conționalul nu este îndeplinit,
    chiar dacă sunt în afara tag-urilor PHP de deschidere/închidere; PHP sare peste ele conform
    condițiilor, deoarece interpretatorul PHP va sări peste blocurile condiției neîndeplinite.
   </para>
   <para>
    Pentru afișarea blocurilor mari de text, în general ieșirea din parsatorul PHP este
    mai eficientă decât trimiterea întregului text prin
    <function>echo</function> sau <function>print</function>.
   </para>
   <para>
    În PHP 5 sunt disponibile cel mult cinci perechi diferite de tag-uri de
    deschidere și de închidere, în dependență de modul cum este configurat PHP.
    Două dintre ele, <code>&lt;?php ?&gt;</code> și
    <code>&lt;script language="php"&gt; &lt;/script&gt;</code> sunt mereu disponibile.
    De asemenea există tag-ul scurt de afișare <code>&lt;?= ?&gt;</code>, care
    este întotdeauna disponibil în PHP 5.4.0 și ulterior.
   </para>
   <para>
    Celelalte două sunt tag-urile scurte și tag-uri în stil <productname>ASP</productname>.
    Ca atare, în timp ce unii oameni găsesc tag-urile scurte și tag-urile stil
    <productname>ASP</productname> comode, ele sunt mai puțin portabile, și în general nerecomandate.
    <note>
     <para>
      De asemenea rețineți că dacă încorporați PHP în XML sau XHTML va trebui să folosiți
      tag-urile &lt;?php ?&gt; pentru a vă conforma standardelor.
     </para>
    </note>
   </para>
   <para>
    PHP 7 încetează susținerea tag-urilor <productname>ASP</productname> și
    <code>&lt;script language="php"&gt;</code>. Ca atare, vă recomandăm să utilizați
    doar <code>&lt;?php ?&gt;</code> și <code>&lt;?= ?&gt;</code> la scrierea
    codului PHP pentru maximizarea compatibilității.
   </para>
   <para>
    <example>
     <title>Tag-uri PHP de deschidere și închidere</title>
     <programlisting role="php">
<![CDATA[
1.  <?php echo 'dacă vrei să folosești cod PHP în documente XHTML sau XML
                folosește aceste tag-uri'; ?>

2.  Puteți utiliza tag-ul scurt de afișare pentru a <?= 'afișa aceasta' ?>.
    El este întotdeauna activat în PHP 5.4.0 și ulterior, și este echivalent cu
    <?php echo 'afișa aceasta' ?>.

3.  <? echo 'acest cod este între tag-uri scurte și va funcționa doar dacă '.
            'opțiunea short_open_tag este activată'; ?>

4.  <script language="php">
        echo 'anumitori editori (precum FrontPage) nu le place
              să proceseze instrucțiuni între aceste tag-uri';
    </script>
    Această sintaxă este eliminată în PHP 7.0.0.

5.  <% echo 'Opțional puteți folosi tag-uri stil ASP'; %>
    Codul între aceste tag-uri <%= $variable; %> este o scurtătură pentru acest cod <% echo $variable; %>
    Aceste două sintaxe au fost eliminate în PHP 7.0.0.
]]>
     </programlisting>
    </example>
   </para>
   <para>
    Tag-uri scurte (exemplul trei) sunt disponibile numai când sunt activate
    cu ajutorul directivei <link linkend="ini.short-open-tag">short_open_tag</link>
    din fișierul de configurare &php.ini;, sau dacă PHP a fost configurat cu
    opțiunea <option>--enable-short-tags</option>.
   </para>
   <para>
    Tag-uri stil <productname>ASP</productname> (exemplul cinci) sunt valabile numai
    când sunt activate cu ajutorul directivei <link linkend="ini.asp-tags">asp_tags</link>
    din fișierul de configurare &php.ini; și au fost eliminate în PHP 7.0.0.
   </para>
   <para>
    <note>
     <para>
      Folosirea tag-urilor scurte ar trebui evitată în timpul dezvoltării aplicațiilor
      sau bibliotecilor destinate redistribuirii, sau implemetării pe servere PHP asupra cărora
      nu aveți control, deoarece tag-urile scurte s-ar putea să nu fie susținute de acel server.
      Pentru cod portabil, redistribuibil, asigurați-vă că nu folosiți tag-uri scurte.
     </para>
    </note>
    <note>
     <para>
      În PHP 5.2 și versiunile anterioare, parsatorul nu permite ca tag-ul de deschidere
      <literal>&lt;?php</literal> să fie singurul element din fișier.
      Aceasta este permis începând cu PHP 5.3 cu condiția să existe unul sau mai multe caractere
      spațiu gol după tag-ul de deschidere.
     </para>
    </note>
    <note>
     <para>
      Începând cu PHP 5.4, tag-ul scurt de afișare <literal>&lt;?=</literal> este mereu recunoscut și valid,
      indiferent de setarea <link linkend="ini.short-open-tag">short_open_tag</link>.
     </para>
    </note>
   </para>
  </sect1>
  <sect1 xml:id="language.basic-syntax.instruction-separation">
   <title>Separarea instrucțiunilor</title>
   <para>
    Precum în C sau Perl, PHP necesită ca instrucțiunile să fie terminate cu punct și virgulă.
    Tag-ul de închidere al unui bloc de cod PHP implică automat
    punct și virgulă; nu trebuie să aveți punct și virgulă la finalul ultimului rând al unui bloc PHP.
    Tag-ul de închidere pentru bloc va include și trecerea la linia nouă imediat următoare, dacă aceasta este prezentă.
    <informalexample>
     <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
    echo 'Acesta este un test';
?>

<?php echo 'Acesta este un test' ?>

<?php echo 'Am omis ultimul tag de închidere';
]]>
     </programlisting>
    </informalexample>
    <note>
     <para>
      Tag-ul de închidere al unui bloc PHP la sfârșitul unui fișier este opțional
      și, în anumite cazuri, omiterea lui este folositoare când se folosesc <function>include</function>
      sau <function>require</function>, astfel încât nu apar spații goale nedorite la sfârșitul
      fișierelor, și veți putea să adăugați antete la răspuns mai târziu. Este de asemenea comod dacă
      folosiți buferizarea ieșirii, și nu este de dorit vizualizarea spațiului gol la sfârșitul
      părții generate de fișierele incluse.
     </para>
    </note>
   </para>
  </sect1>
  <sect1 xml:id="language.basic-syntax.comments">
   <title>Comentarii</title>
   <para>
    PHP suportă comentarii 'C', 'C++' sau stil Unix shell (stil Perl). De exemplu:

    <informalexample>
     <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
    echo 'Acesta este un test'; // Acesta este un comentariu de un rând tip C++
    /* Acesta este un comentariu multi-rând
       înca un rând de comentariu */
    echo 'Acesta este încă un test';
    echo 'Un Test Final'; # Acesta este un comentariu de un rând stil shell
?>
]]>
     </programlisting>
    </informalexample>
   </para>
   <simpara>
    Comentariul stil "un rând" comentează până la sfârșitul liniei sau blocului curent de cod PHP, oricare
    dintre acestea survine mai întâi. Aceasta înseamnă că codul HTML după <literal>// ... ?&gt;</literal>
    sau <literal># ...  ?&gt;</literal> VA FI afișat:
    ?&gt; iese din modul PHP și intră în modul HTML, iar
    <literal>//</literal> sau <literal>#</literal> nu pot influența acest lucru.
    Dacă directiva de configurație <link linkend="ini.asp-tags">asp_tags</link> 
    este activată, se comportă la fel cu <literal>// %&gt;</literal> și
    <literal># %&gt;</literal>.
    Totuși, tag-ul <literal>&lt;/script&gt;</literal> nu iese din modul PHP in comentariile de un rând.
   </simpara>
   <para>
    <informalexample>
     <programlisting role="php">
<![CDATA[
<h1>Acesta este un <?php # echo 'simplu';?> exemplu</h1>
<p>Antetul de deasupra va arăta 'Acesta este un  exemplu'.</p>
]]>
     </programlisting>
    </informalexample>
   </para>
   <simpara>
    Comentariile în stil "C" se termină la primul <literal>*/</literal> întâlnit.
    Asigurați-vă că nu încorporați comentarii în stil "C" unul în altul. Este ușor de făcut această greșeală
    dacă încercați să comentați un bloc mare de cod.
   </simpara>
   <para>
    <informalexample>
     <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
 /*
    echo 'Acesta este un test'; /* Acest comentariu va cauza o problemă */
 */
?>
]]>
     </programlisting>
    </informalexample>
   </para>
  </sect1>
 </chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
