<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1" ?>
 <!-- $Revision: 1.1 $ -->

 <chapter id="zend.overview"> 
  <title>Overview</title> 
  <para>

   "Extinderea PHP" este mai uºor de spus decât de fãcut. PHP a evoluat
   într-o aplicaþie completã cu caþiva megaocteþi de cod sursã pentru
   descoperirea cãruia trebuie luate în considerare ºi învaþate anumite
   lucruri. La structurarea acestui capitol s-a decis
   o abordare "învãþare prin exemple". Nu este abordarea cea mai
   ºtiinþificã sau profesionalã însa este metoda cea mai distractiva
   ºi cu cele mai bune rezultate în final. În urmatoarele secþiuni
   veþi învãþa sã faceþi sã funcþioneze cele mai simple extensii
   aproape instantaneu. Apoi veþi învãþa despre funcþiile avansate
   ale API-ului Zend. Alternativa ar fi fost sã se prezinte
   funcþionalitatea, designul, observaþiile, etc. ca un întreg, tot
   deodata, obþinându-se astfel o imagine completã a ansamblului
   înainte de a se începe ceva practic. Deºi aceasta este o metodã
   "mai bunã" pentru cã nu trebuie fãcute alte artificii - care în
   schimb poate fi foarte frustrantã, consumatoare de timp ºi 
   energie, s-a ales în final abordarea directã.
  </para> 
  <para>

   Observaþi cã deºi acest capitol încearcã sã prezinte cât mai multe
   lucruri despre problemele interne ale PHP, este imposibil oferirea
   unui model pentru extinderea PHP care sã funcþioneze 100% în toate
   cazurile. PHP este un pachet atât de complex încat nu poate fi complet
   înþeles decât prin practicã, lucrul cu sursele fiind astfel recomandat.
  </para> 
  
  <section id="zend.overview.whatisit"> 
   <title>Ce este Zend? ºi Ce este PHP?</title> 
   <para>

    Numele <emphasis>Zend</emphasis> se referã la motorul limbajului,
    inima PHP. Termenul <emphasis>PHP</emphasis> se referã la pachetul
    complet cum este vãzut din exterior. Poate fi puþin confuz
    la început însa nu este complicat (vezi Figura 9.1). Pentru a
    implementa un interpretor de scripturi Web aveþi nevoie de trei
    pãrþi:
    <orderedlist>
     <listitem>
      <para>
       Partea de <emphasis>interpretor</emphasis> analizeazã
       codul de intrare, îl traduce - interpreteazã ºi îl executã.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Partea <emphasis>funcþionalã</emphasis> implementeazã
       funcþionalitatea limbajului (funcþiile, etc.).
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Partea de <emphasis>interfaþã</emphasis> comunicã cu
       serverul Web, etc.
      </para>
     </listitem>
    </orderedlist>
    Zend conþine partea 1 complet ºi ceva din partea 2; PHP se ocupã
    de parþile 2 si 3. Impreunã formeazã pachetul complet PHP. Zend
    reprezintã doar inima limbajului, implementând numai
    elemente de baza din PHP cu câteva funcþii predefinite. PHP conþine
    toate modulele care creazã de fapt facilitãþile deosebite ale
    limbajului.
    <figure> 
     <title>Figura 9.1. Structura internã PHP.</title>
     <graphic fileref="figures/Extending_Zend_1_PHPs_internal_structure.png"/> 
    </figure>
   </para> 
   <para>
    Urmatoarele secþiuni prezintã unde ºi cum PHP poate fi extins.
   </para> 
  </section> 
 </chapter> 
<!--
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si et tw=70 shiftwidth=1
vim: et tw=70 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
-->
