<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision$ -->
<!-- EN-Revision: ab6785b01ce1006e3a9761988575289f40c9b678 Maintainer: zamolxe Status: ready -->
<!-- CREDITS: simionea -->
<!-- splitted from ./index.xml, last change in rev 1.66 -->
  <chapter xml:id="security.apache" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
   <title>Instalat ca modul Apache</title>
   <simpara>
    Când <acronym>PHP</acronym> este utilizat ca modul în Apache, el moștenește
    permisiunile implicite ale Apache (de obicei acelea ale utilizatorului
    "nobody"). Acest fapt are mai multe impacte asupra securității și
    autorizării. De exemplu, dacă utilizați <acronym>PHP</acronym> pentru a
    accesa o bază de date, și dacă aceasta nu are control de acces inclus, va
    trebui să faceti această bază de date să fie accesibilă utilizatorului
    "nobody". Aceasta înseamnă că un script malefic va putea accesa și modifica
    baza de date chiar fără a introduce numele utilizatorului și parola. Este
    posibil ca un robot de indexare web să acceseze accidental panoul de
    administrare al bazei de date și să modifice sau să șteargă toate datele. Vă
    puteți proteja cu ajutorul sistemului de autorizare al Apache, sau printr-un
    model de acces personalizat folosind LDAP, fișiere tip &htaccess;, etc. pe
    care să le introduceți în scripturile <acronym>PHP</acronym> create.
   </simpara>
   <simpara>
    Adesea, după ce politica de securitate a fost stabilită, iar utilizatorul
    <acronym>PHP</acronym> (în acest caz, utilizatorul Apache) prezintă risc
    redus față de sistem, iese la iveală faptul că <acronym>PHP</acronym> este
    restricționat în a scrie în fișierele și directoarele utilizatorilor, sau nu
    poate accesa și schimba anumite baze de date. El a fost securizat atât în a
    scrie fișiere bune, cât și rele, sau inserarea de tranzacții atât benefice,
    cât și dăunătoare bazelor de date.
   </simpara>
   <simpara>
    O greșeală de securitate frecventă este că atunci când se ajunge în acest
    moment, să se dea permisiuni de root serverului Apache, sau să se extindă
    permisiunile într-un careva alt mod.
   </simpara>
   <simpara>
    Extinderea privilegiilor utilizatorului Apache către root este deosebit de
    periculoasă și poate duce la compromiterea întregului sistem, așa că
    operațiunile 'sudo', 'chroot', sau alte modalități de a rula root nu ar
    trebui luate în considerare în caz că nu sunteți expert în securitare.
   </simpara>
   <simpara>
    Există și soluții mai simple. Utilizând
    <link linkend="ini.open-basedir">open_basedir</link> puteți controla și
    restricționa ce directorii doriți, în care poate avea acces
    <acronym>PHP</acronym>. În plus puteți stabili zone numai pentru Apache,
    pentru a preveni toate acțiunile din web asupra fișierelor utilizatorilor și
    de sistem.
   </simpara>
  </chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
