<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!-- $Revision: 1.1 $ -->
<!-- splitted from ./index.xml, last change in rev 1.66 -->
  <sect1 id="security.cgi-bin">
   <title>Instalat ca un binar CGI</title>

   <sect2 id="security.cgi-bin.attacks">
    <title>Atacuri posibile</title>
    <simpara>
     Folosind PHP ca pe un binar <acronym>CGI</acronym> este o optiune 
pe care
     setup-urile, dintr-un anume motiv, nu doresc sa o configureze si sa 
o integreze
     in PHP ca pe un modul in serverul software (precum Apache), sau vor 
folosi PHP cu
     ajutorul diferitelor metode de CGI wrap pentru a crea medii 
securizate chroot si setuid
     pentru scripturi. Acest setup implica de obicei instalarea 
binarului PHP executabil in
	 directorul cgi-bin din serverul web. Indrumarul CERT <ulink 
url="&url.cert;">CA-96.11</ulink>
	 nu recomanda plasarea oricarui tip de interpretor de acest gen 
in directorul cgi-bin.
	 Chiar daca binarul PHP poate fi folosit ca un interpretor de 
sine statator, PHP
	 a fost conceput in asa fel incat sa anticipeze atacuri generate 
de un asemenea setup:
    </simpara>
    <itemizedlist>
     <listitem>
      <simpara>
       Accesarea fisierelor din sistem: <filename
       
role="url">http://www.host_victima.ro/cgi-bin/php?/etc/passwd</filename>
      </simpara>
      <simpara>
	   Informatia din URL de dupa semnul de intrebare (?) este 
pasata
	   liniei de comanda ca argumente si interpretata de interfata 
CGI. De obicei
	   interpretoarele deschid si executa fisierul specificat ca 
prim argument in
	   linia de comanda.
      </simpara>
      <simpara>
	   Cand este apelat ca un binar CGI, PHP refuza sa interpreteze
	   argumentele din linia de comanda.
      </simpara>
     </listitem>
     <listitem>
      <simpara>
       Puteti accesa orice document de pe server: <filename
       
role="url">http://www.host_victima.ro/cgi-bin/php/secret/doc.html</filename>
      </simpara>
      <simpara>
	   Informatiile introduse in URL dupa numele binarului
	   PHP, <filename role="uri">/secret/doc.html</filename> sunt de 
obicei
       utilizate pentru a specifica numele si calea catre fisierul
       care trebuie deschis de catre interpretorul 
<acronym>CGI</acronym>.
	   De obicei directivele din configuratia unui server web
	   (Apache: Action) sunt folosite pentru a redirecta cererile
	   catre documente ca  <filename 
role="url">http://www.host_victima.ro/secret/script.php</filename>
       catre interpretorul PHP.  Cu acest setup, serverul web verifica
	   mai intai permisiile de acces catre directorul <filename
       role="uri">/secret</filename>, si dupa aceea creaza cererea de 
redirectionare
	   catre <filename 
role="url">http://www.host.ro/cgi-bin/php/secret/script.php</filename>.
	   Din pacate, daca cererea originala se face sub aceasta forma
	   nu sunt facute nici un fel de verificari de catre serverul 
web
	   catre fisierul <filename 
role="uri">/secret/script.php</filename>,
	   ci numai pentru fisierul <filename 
role="uri">/cgi-bin/php</filename>.
       In acest fel, orice utilizator care poate executa <filename 
role="uri">/cgi-bin/php</filename>,
	   poate accesa automat orice director sau fisier protejat de pe 
server.
      </simpara>
      <simpara>
       In PHP, optiunea din timpul compilarii <link
       
linkend="install.configure.enable-force-cgi-redirect">--enable-force-cgi-redirect</link>
       si directivele de configuratie <link
       linkend="ini.doc-root">doc_root</link> si <link
       linkend="ini.user-dir">user_dir</link> pot fi folosite pentru a 
preveni
       acest atac, daca structura documentelor de pe server contine 
vreun
       director cu acces restrictionat.  Observati mai jos explicatii 
detaliate
       despre diferite combinatii.
      </simpara>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </sect2>

   <sect2 id="security.cgi-bin.default">
    <title>Cazul 1: numai fisierele publice sunt servite 
clientului</title>

    <simpara>
	 Daca serverul dumneavoastra nu are nici un fel de continut 
(directoare/fisiere) care este
	 restrictionat prin parola sau pe baza de IP, atunci nu este 
nevoie de aceste configuratii.
     Daca serverul web nu da voie la redirectari, sau nu comunica cu 
binarul PHP pentru
	 a-i transmite daca cererea este una sigura, puteti specifica 
optiunea <link
     
linkend="install.configure.enable-force-cgi-redirect">--enable-force-cgi-redirect</link>
     scriptului de configurare.  Totusi trebuie sa va asigurati ca 
scripturile dumneavoastra PHP
	 nu depind intr-un fel sau altul de modul in care este facuta 
cererea - direct <filename
     role="php">http://my.host/cgi-bin/php/dir/script.php</filename>
     sau prin redirectie <filename
     role="php">http://my.host/dir/script.php</filename>.
    </simpara>
    <simpara>
	 Redirectarea poate fi configurata in Apache folosind 
directivele
	 AddHandler si Action (vezi mai jos).
    </simpara>
   </sect2>

   <sect2 id="security.cgi-bin.force-redirect">
    <title>Cazul 2: utilizarea --enable-force-cgi-redirect</title>
    <simpara>
	 Aceasta optiune disponibila in timpul compilarii este folosita 
pentru
	 a preveni rularea unui script PHP direct printr-un URL gen 
<filename
     
role="php">http://my.host/cgi-bin/php/secretdir/script.php</filename>.
     In schimb, PHP va actiona in acest mod numai dupa ce se va trece de 
regulile impuse
	 de redirectionare din serverul web.
    </simpara>
    <simpara>
	 De obicei redirectarea in configuratia Apache se face dupa 
urmatoarele
	 directive:
    </simpara>
    <programlisting role="apache-conf">
<![CDATA[
Action php-script /cgi-bin/php
AddHandler php-script .php
]]>
    </programlisting>
    <simpara>
	 Aceasta optiune a fost testata numai cu serverul Apache, si se 
bazeaza
	 pe setarea variabilei non-standard CGI 
<envar>REDIRECT_STATUS</envar>,
	 pentru cererile de redirectionare.  Daca serverul dumneavoastra 
nu suporta
	 nici o metoda de a analiza daca o cerere este directa sau 
redirectata,
	 nu puteti folosi aceasta optiune, si trebuie sa folositi alte 
cai 
	 descrise in subcapitolele de mai jos.
    </simpara>
   </sect2>

   <sect2 id="security.cgi-bin.doc-root">
    <title>Cazul 3: configurarea doc_root sau user_dir</title>
    <simpara>
	 Includerea de continut activ, de pilda scripturi si 
executabile,
	 in directoarele serverului web este de multe ori considerata
	 o metoda nesecurizata. Daca, din cauza unor configuratii 
gresite,
	 scripturile nu sunt executate ci afisate ca documente HTML,
	 atunci securitatea si informatii vitale cum ar fi parolele
	 pot fi desconspirate.  De aceea multi administratori de sistem
	 configureaza un director creat special, in care ruleaza 
scripturi
	 accesibile numai via PHP CGI, deci care sunt interpretate
	 tot timpul ca atare.
    </simpara>
    <simpara>
	 De asemenea daca metoda de transmitere a cererilor, descrisa
	 mai sus, nu este disponibila, atunci este necesara configurarea
	 unui director doc_root care este diferit de documentul web 
root.
    </simpara>
    <simpara>
	 Puteti configura documentul radacina al scripturilor PHP prin
	 directiva <link linkend="ini.doc-root">doc_root</link> din
     <link linkend="configuration.file">fisierul de configuratie</link>, 
sau
     puteti configura variabila de mediu 
<envar>PHP_DOCUMENT_ROOT</envar>.
	 Daca este setata, versiunea PHP pe care o detineti va constui 
intotdeauna
	 numele fisierului deschis din <parameter>doc_root</parameter> 
	 si informatiile despre cale din cerere, pentru a fi siguri ca 
scriptul
	 este executat in afara acestui director (exceptie facand 
<parameter>user_dir</parameter>
     de mai jos).
    </simpara>
    <simpara>
	 Alta optiune folosita este <link 
linkend="ini.user-dir">user_dir</link>.  
	 Cand user_dir nu este configurat, singurul lucru care 
controleaza fisierul deschis este
     <parameter>doc_root</parameter>.  Deschiderea unui URL ca <filename
     role="url">http://my.host/~user/doc.php</filename> nu rezulta din 
accesarea
     unui fisier din directorul home al utilizatorilor, ci a unui fisier
     numit <filename role="uri">~user/doc.php</filename> din
     doc_root (da, un director a carui nume incepe cu tilda
     [<literal>~</literal>]).
    </simpara>
    <simpara>
     Daca user_dir este configurat spre exemplu ca <filename
     role="dir">public_php</filename>, o cerere in genul <filename
     role="url">http://my.host/~user/doc.php</filename> va deschide un 
fisier
     numit <filename>doc.php</filename> din directorul numit
      <filename role="dir">public_php</filename> aflat sub directorul 
radacina
	  al utilizatorului user.  Daca directorul radacina al 
utilizatorului user este <filename
     role="dir">/home/user</filename>, fisierul executat este
     <filename>/home/user/public_php/doc.php</filename>.
    </simpara>
    <simpara>
     Expansiunea <parameter>user_dir</parameter> se poate face fara a 
tine cont de paramentrul
      <parameter>doc_root</parameter> din setari, deci puteti controla 
accesul la directorul radacina
	 si la directoarele utilizatorilor in mod separat.
    </simpara>
   </sect2>

   <sect2 id="security.cgi-bin.shell">
    <title>Cazul 4: parserul PHP in afara directorului radacina 
web</title>
    <para>
	 O metoda foarte sigura si eleganta este de a plasa compilatorul 
PHP
	 in afara directorului radacina web.  In <filename
     role="dir">/usr/local/bin</filename>, spre exemplu.  Singura 
dezamagire
	 pe care o veti avea, este ca trebuie sa puneti urmatoarea 
linie:
     <informalexample>
      <programlisting>
<![CDATA[
#!/usr/local/bin/php
]]>
      </programlisting>
     </informalexample>
	 la inceputul fiecarui fisier care contine taguri PHP.  De 
asemenea va
	 trebui sa faceti fisierul executabil.  Acesta este tratat exact 
ca un script
	 CGI scris in Perl sau sh sau orice alt limbaj de scripting care 
utilizeaza
     <literal>#!</literal> mecanismul shell-escape pentru a se lansa.
    </para>
    <para>
     Pentru ca PHP sa utilizeze informatiile <envar>PATH_INFO</envar> si
     <envar>PATH_TRANSLATED</envar> in mod corect, acesta trebuie 
compilat
	 cu optiunea de configurare<link
     
linkend="install.configure.enable-discard-path">--enable-discard-path</link>
    </para>
   </sect2>

  </sect1>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"../../manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
