<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision: 1.8 $ -->
<!-- EN-Revision: 1.5 Maintainer: zamolxe Status: translated -->
<!-- CREDITS: simionea -->
<!-- splitted from ./index.xml, last change in rev 1.66 -->
  <chapter xml:id="security.cgi-bin" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
   <title>Instalat ca un binar CGI</title>

   <sect1 xml:id="security.cgi-bin.attacks">
    <title>Atacuri posibile</title>
    <simpara>
     Utilizarea PHP în calitate de binar <acronym>CGI</acronym> este o opţiune
     pentru cazurile când dintr-un anume motiv nu se doreşte integrarea PHP în
     calitate de modul în serverul software (precum Apache), sau PHP se va
     utiliza cu diferite tipuri de învelişuri CGI pentru a crea medii
     securizate cu ajutorul chroot şi setuid pentru scripturi. Această variantă
     implică de obicei instalarea binarului PHP executabil în directorul
     cgi-bin al serverului web. Îndrumarul CERT
     <link xlink:href="&url.cert;">CA-96.11</link> nu recomandă plasarea
     oricărui tip de interpretor de acest gen în directorul cgi-bin. Chiar dacă
     binarul PHP poate fi folosit ca un interpretor de sine stătător, PHP a
     fost conceput în aşa fel, încât să prevină atacuri, pe care o asemenea
     variantă de utilizare le face posibilă:
    </simpara>
    <itemizedlist>
     <listitem>
      <simpara>
       Accesarea fişierelor din sistem:
       <filename role="url">http://my.host/cgi-bin/php?/etc/passwd</filename>
      </simpara>
      <simpara>
       Informaţia din URL de după semnul de întrebare (?) este transmisă
       interpretorului în calitate de argumente în linia de comandă de către
       interfaţa CGI. De obicei interpretoarele deschid şi execută fişierul
       specificat ca prim argument în linia de comandă.
      </simpara>
      <simpara>
       Când este apelat ca un binar CGI, PHP refuză să interpreteze argumentele
       din linia de comandă.
      </simpara>
     </listitem>
     <listitem>
      <simpara>
       Accesarea oricărui document web de pe server:
       <filename role="url">http://my.host/cgi-bin/php/secret/doc.html</filename>
      </simpara>
      <simpara>
       Informaţiile introduse în URL după denumirea binarului
       PHP, <filename role="uri">/secret/doc.html</filename> sunt de obicei
       utilizate pentru a specifica denumirea şi calea către fişierul care
       trebuie deschis de către interpretorul <acronym>CGI</acronym>.
       De obicei directivele din configuraţia unui server web
       (Apache: Action) sunt folosite pentru a redirecţiona interpelările
       către documente ca
       <filename role="url">http://my.host/secret/script.php</filename> către
       interpretorul PHP. În acest caz, serverul web verifică mai întâi
       permisiunile de acces către directorul
       <filename role="uri">/secret</filename>, şi după aceea creează
       interpelarea de redirecţionare către
       <filename role="url">http://my.host/cgi-bin/php/secret/script.php</filename>.
       Cu regret, dacă interpelarea este iniţial scrisă în această formă,
       serverul web nu efectuează nici o verificare de acces către fişierul
       <filename role="uri">/secret/script.php</filename>, ci numai către
       fişierul <filename role="uri">/cgi-bin/php</filename>. În acest fel,
       orice utilizator care poate accesa fişierul
       <filename role="uri">/cgi-bin/php</filename>, poate accesa şi orice
       document protejat de pe serverul web.
      </simpara>
      <simpara>
       În PHP, opţiunea din timpul compilării
       <link linkend="configure.enable-force-cgi-redirect">--enable-force-cgi-redirect</link>
       şi directivele de configuraţie la rulare
       <link linkend="ini.doc-root">doc_root</link> şi
       <link linkend="ini.user-dir">user_dir</link> pot fi utilizate pentru a
       preveni acest atac, dacă arborele de documente de pe server conţine
       directoare cu acces restricţionat. Observaţi mai jos explicaţii detaliate
       despre diferite combinaţii.
      </simpara>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </sect1>

   <sect1 xml:id="security.cgi-bin.default">
    <title>Cazul 1: numai fişierele publice sunt servite clientului</title>

    <simpara>
     Dacă serverul dumneavoastră nu are nici un fel de conţinut (directoare /
     fişiere) care este restricţionat prin parolă sau pe bază de IP, atunci nu
     este nevoie de aceste opţiuni de configurare. Dacă serverul web nu vă
     permite să efectuaţi redirecţionări, sau nu posedă mijloace de a comunica
     binarului PHP că interpelarea este redirecţionată securizat, puteţi
     specifica opţiunea
     <link linkend="configure.enable-force-cgi-redirect">--enable-force-cgi-redirect</link>
     scriptului de configurare. Totuşi trebuie să vă asiguraţi că scripturile
     dumneavoastră PHP nu se bazează pe una din metodele de apelare a
     scriptului - direct
     <filename role="php">http://my.host/cgi-bin/php/dir/script.php</filename>
     sau prin redirecţionare
     <filename role="php">http://my.host/dir/script.php</filename>.
    </simpara>
    <simpara>
     Redirecţionarea poate fi configurată în Apache utilizând directivele
     AddHandler şi Action (vezi mai jos).
    </simpara>
   </sect1>

   <sect1 xml:id="security.cgi-bin.force-redirect">
    <title>Cazul 2: utilizarea --enable-force-cgi-redirect</title>
    <simpara>
     Această opţiune disponibilă în timpul compilării este folosită pentru a
     preveni rularea unui script PHP direct printr-un URL gen 
     <filename role="php">http://my.host/cgi-bin/php/secretdir/script.php</filename>.
     PHP va acţiona în acest mod numai dacă a trecut printr-o regulă de
     redirecţionare a serverului web.
    </simpara>
    <simpara>
     De obicei redirecţionarea în configuraţia Apache se efectuează cu ajutorul
     următoarelor directive:
    </simpara>
    <programlisting role="apache-conf">
<![CDATA[
Action php-script /cgi-bin/php
AddHandler php-script .php
]]>
    </programlisting>
    <simpara>
     Această opţiune a fost testată numai cu serverul Apache, şi se bazează pe
     setarea variabilei non-standard CGI <envar>REDIRECT_STATUS</envar>,
     pentru interpelările redirecţionate. Dacă serverul dumneavoastră nu
     susţine nici o metodă de a determina dacă interpelarea este directă sau
     redirecţionată, nu puteţi folosi această opţiune, şi trebuie să folosiţi
     alte căi de a rula versiunea CGI descrise aici.
    </simpara>
   </sect1>

   <sect1 xml:id="security.cgi-bin.doc-root">
    <title>Cazul 3: stabilirea doc_root sau user_dir</title>
    <simpara>
     Includerea de conţinut activ, de pildă scripturi şi executabile, în
     directoarele serverului web destinate documentelor este de multe ori
     considerată o metodă nesigură. Dacă, din cauza unei greşeli în
     configuraţie, scripturile nu sunt executate ci afişate ca documente HTML,
     aceasta va duce la dezvăluirea proprietăţii intelectuale sau a informaţiei
     securizate, cum ar fi parolele. De aceea mulţi administratori de sistem
     configurează o altă structură de directoare pentru scripturile care sunt
     accesibile numai prin PHP CGI, deci care vor fi întotdeauna interpretate
     şi nu afişate direct.
    </simpara>
    <simpara>
     De asemenea dacă metoda de determinare a redirecţionării interpelării,
     descrisă mai sus, nu este disponibilă, atunci este necesară configurarea
     unui director doc_root pentru scripturi, care este diferit de cel pentru
     documente web.
    </simpara>
    <simpara>
     Puteţi stabili directorul-rădăcină al scripturilor PHP prin directiva
     <link linkend="ini.doc-root">doc_root</link> din
     <link linkend="configuration.file">fişierul de configuraţie</link>, 
     sau puteţi configura variabila de mediu <envar>PHP_DOCUMENT_ROOT</envar>.
     Dacă este setată, versiunea CGI a PHP întotdeauna va construi denumirea
     fişierului astfel ca să fie deschis cu acest
     <parameter>doc_root</parameter> şi informaţiile despre cale din
     interpelare, de aceea puteţi fi sigur că nici un script nu va fi executat
     în afara acestui director (excepţie fiind <parameter>user_dir</parameter>
     de mai jos).
    </simpara>
    <simpara>
     O altă opţiune folosită este <link linkend="ini.user-dir">user_dir</link>.
     Când user_dir nu este configurat, singurul lucru care controlează fişierul
     deschis este <parameter>doc_root</parameter>. Deschiderea unui URL ca
     <filename role="url">http://my.host/~user/doc.php</filename> nu va rezulta
     în deschiderea unui fişier din directorul home al utilizatorului, ci a
     unui fişier numit <filename role="uri">~user/doc.php</filename> din
     doc_root (da, un director a cărui denumire începe cu tildă
     [<literal>~</literal>]).
    </simpara>
    <simpara>
     Dacă user_dir este configurat spre exemplu ca
     <filename role="dir">public_php</filename>, o interpelare de genul
     <filename role="url">http://my.host/~user/doc.php</filename> va deschide
     un fişier numit <filename>doc.php</filename> din directorul numit
     <filename role="dir">public_php</filename> aflat în directorul home al
     utilizatorului "user". Dacă directorul rădăcină al utilizatorului "user"
     este <filename role="dir">/home/user</filename>, fişierul executat este
     <filename>/home/user/public_php/doc.php</filename>.
    </simpara>
    <simpara>
     Expansiunea <parameter>user_dir</parameter> se petrece independent de
     setarea <parameter>doc_root</parameter>, deci puteţi controla accesul la
     directorul rădăcină şi la directoarele utilizatorilor în mod separat.
    </simpara>
   </sect1>

   <sect1 xml:id="security.cgi-bin.shell">
    <title>Cazul 4: interpretorul PHP se află în afara directorului rădăcină web</title>
    <para>
     O metodă foarte sigură este de a plasa binarul interpretorului PHP undeva
     în afara arborelui fişierelor pentru web. În
     <filename role="dir">/usr/local/bin</filename>, spre exemplu. Singurul
     dezavantaj al acestei opţiuni este că trebuie să introduceţi următoarea
     linie:
     <informalexample>
      <programlisting>
<![CDATA[
#!/usr/local/bin/php
]]>
      </programlisting>
     </informalexample>
     la începutul fiecărui fişier care conţine tag-uri PHP. De asemenea va
     trebui să faceţi fişierul executabil. Adică trataţi-l exact ca pe un
     script CGI scris în Perl, sau sh, sau orice alt limbaj de scripting care
     utilizează mecanismul <literal>#!</literal> de evadare din învelişul
     sistemului pentru a se lansa.
    </para>
    <para>
     Pentru ca PHP să utilizeze informaţiile din <envar>PATH_INFO</envar> şi
     <envar>PATH_TRANSLATED</envar> în mod corect, interpretorul PHP trebuie
     compilat cu opţiunea de configurare
     <link linkend="configure.enable-discard-path">--enable-discard-path</link>.
    </para>
   </sect1>

  </chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"../../manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
