<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision: 1.4 $ -->
<!-- EN-Revision: 1.14 Maintainer: zamolxe Status: translated -->
<!-- CREDITS: simionea -->
<!-- splitted from ./index.xml, last change in rev 1.66 -->
  <chapter xml:id="security.database" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
   <title>Securitatea Bazelor de Date</title>

   <simpara>
    În zilele noastre, bazele de date sunt componente esenţiale ale
    aplicaţiilor web, dând posibilitate acestora de a servi conţinut dinamic.
    Datorită faptului că informaţii secrete sau cu caracter confidenţial se
    stochează adesea într-o bază de date, va trebui să luaţi în considerare
    protejarea bazelor de date.
   </simpara>
   <simpara>
    Pentru a primi sau trimite orice informaţie, trebuie să vă conectaţi la
    baza de date, să trimiteţi o interpelare validă, să preluaţi rezultatele şi
    să închideţi conexiunea. Recent, cel mai folosit limbaj query pentru
    asemenea tip de interacţiune este Structured Query Language (SQL). Vedeţi
    cum un atacator poate <link linkend="security.database.sql-injection">să
    manipuleze o interpelare SQL</link>.
   </simpara>
   <simpara>
    După cum probabil aţi presupus, PHP nu vă poate proteja bazele de date în
    sine. Următoarele secţiuni tind să fie o introducere în noţiunile de bază
    ale accesării şi manipulării bazelor de date cu scripturi PHP.
   </simpara>
   <simpara>
    Păstraţi în minte următoarea regulă: securitate maximă. Cu cât creşteţi
    măsurile de protecţie asupra bazelor de date, cu atât mai mică este
    probabilitatea ca un atacator să reuşească să sustragă date importante sau
    să abuzeze de ele. Încercaţi ca structura şi designul bazei de date să fie
    cât mai eficiente, după care vă puteţi pune problemele legate de securitate.
    </simpara>

   <sect1 xml:id="security.database.design">
    <title>Designul bazelor de date</title>
     <simpara>
      Primul pas este întotdeauna crearea bazei de date, doar dacă nu doriţi să
      utilizaţi o bază de date creată de altcineva. Când o bază de date este
      creată, ea este desemnată unui anume utilizator, care a executat comanda
      de creare. În general, numai proprietarul (sau superuserul) pot face orice
      cu obiectele din acea bază de date, iar pentru a lăsa şi alţi utilizatori
      să o folosească, ei trebuie să aibă privilegii.
     </simpara>
     <simpara>
      Aplicaţiile pe care le construiţi nu ar trebui să se conecteze niciodată
      la o bază de date cu privilegii de administrator sau superuser, pentru că
      aceşti utilizatori pot executa orice fel de query, de exemplu, modificarea
      schemei (ştergerea tabelelor) sau ştergerea întregului conţinut.
     </simpara>
     <simpara>
      Puteţi crea diferiţi utilizatori de baze de date pentru fiecare aspect al
      aplicaţiei, cu drepturi la obiectele bazei strict delimitate. Se pot da
      numai privilegiile strict necesare, şi evitaţi ca acelaşi user să
      interacţioneze cu mai multe baze de date. Aceasta înseamnă că dacă un
      intrus va căpăta acces la baza de date din numele aplicaţiei
      dumneavoastră, acesta va putea face doar operaţiunile, pe care le poate
      face aplicaţia dumneavoastră.
     </simpara>
     <simpara>
      Se recomandă să nu implementaţi toată business-logica în aplicaţia web
      (de ex. în script-ul dumneavoastră). În loc, realizaţi aceasta în schema
      bazei de date utilizând viziuni, trigger-e sau reguli. Dacă sistemul va
      evolua, va apărea necesitatea de a deschide noi porturi la baza de date
      şi va trebui să reimplementaţi logica separat în fiecare client al bazei
      de date. Or, trigger-e pot fi utilizate pentru a manipula câmpuri în mod
      transparent şi automat, ceea ce deseori vă ajută la depistarea problemelor
      în aplicaţie, sau la regăsirea tranzacţiilor.
     </simpara>
   </sect1>

   <sect1 xml:id="security.database.connection">
    <title>Conectarea la baza de date</title>
    <simpara>
     Puteţi să vă conectaţi la baza de date folosind encripţia SSL pentru a
     spori siguranţa datelor, sau puteţi folosi ssh pentru a cripta datele
     dintre clienţii din reţea şi serverul de baze de date. Dacă este folosită
     una dintre aceste metode, atunci interceptarea traficului şi accesul la
     informaţiile sensibile despre bazele de date ar fi foarte dificilă
     pentru un atacator.
    </simpara>
    <!--simpara>
     If your database server has native SSL support, consider using <link
     linkend="ref.openssl">OpenSSL functions</link> in communication between
     PHP and database via SSL.
    </simpara-->
   </sect1>

   <sect1 xml:id="security.database.storage">
    <title>Model de stocare criptată</title>
    <simpara>
     SSL/SSH protejează traversarea datelor de la client la server, însă SSL/SSH
     nu protejează datele stocate în baza de date. SSL este un protocol de
     tranzit.
    </simpara>
    <simpara>
     Odată ce atacatorul capătă acces la baza de date direct (evitând serverul
     web), informaţia stocată poate fi expusă sau abuzată, dacă ea nu este
     protejată de însăşi baza de date. Criptarea datelor este o bună masură
     pentru a diminua acest risc, însă prea puţine baze de date oferă acest tip
     de criptare.
    </simpara>
    <simpara>
     Cea mai uşoară cale de a rezolva problema este de a crea propriul pachet
     de criptare, şi apoi folosirea lui cu scripturile PHP. PHP vă poate ajuta
     în aceasta prin intermediul câtorva extensii, cum ar fi
     <link linkend="ref.mcrypt">Mcrypt</link> şi
     <link linkend="ref.mhash">Mhash</link>, care acoperă o varietate largă de
     algoritmi de criptare. Scriptul criptează datele înainte de a fi inserate
     în baza de date, şi le decriptează la extragerea acestora. Verificaţi
     documentaţia de rigoare pentru a studia mai multe despre modalităţile de
     operare ale criptării.
    </simpara>
    <simpara>
     În cazul datelor care trebuie să fie confidenţiale, a căror expunere nu
     este necesară în nici un context, procedeul hashing poate fi luat în
     considerare. Cel mai cunoscut exemplu este stocarea hash-ului MD5 al unei
     parole în baza de date, în loc de stocarea parolei înseşi. Vedeţi de
     asemenea şi funcţiile <function>crypt</function> şi
     <function>md5</function>.
    </simpara>
    <example>
     <title>Utilizarea hash-ului pentru parole</title>
     <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

// stocăm hash-ul parolei --> md5($password)
$query  = sprintf("INSERT INTO users(name,pwd) VALUES('%s','%s');",
            pg_escape_string($username), md5($password));
$result = pg_query($connection, $query);

// query - verificare dacă utilizatorul a introdus parola corectă
$query = sprintf("SELECT 1 FROM users WHERE name='%s' AND pwd='%s';",
            pg_escape_string($username), md5($password));
$result = pg_query($connection, $query);

if (pg_num_rows($result) > 0) {
    echo 'Bine ai venit, $username!';
} else {
    echo 'Autentificarea a eşuat pentru $username.';
}

?>
]]>
     </programlisting>
    </example>
   </sect1>

   <sect1 xml:id="security.database.sql-injection">
    <title>Injectarea SQL</title>
    <simpara>
     Mulţi developeri web nu ştiu cum pot fi manipulate interpelările SQL, şi
     acordă toata încrederea unei asemenea comenzi. Interpelările SQL pot ocoli
     controalele de acces, în consecinţă să treacă peste metodele de 
     autentificare şi verificările de autorizaţie, iar câteodată pot chiar
     să faciliteze accesul la comenzile de sistem.
    </simpara>
    <simpara>
     Injectarea directă a comenzilor SQL este o tehnică în care atacatorul
     creează sau modifică comenzile SQL pentru a scoate la iveală datele
     sensibile, sau pentru a suprascrie o anumită valoare, sau chiar pentru a
     executa comenzi periculoase la nivel de sistem. Acest lucru este înfaptuit
     de către aplicaţia care preia inputul utilizatorului, îl combină cu
     parametrii statici pentru a forma o interpelare SQL. Următoarele exemple
     sunt bazate pe cazuri reale, cu regret.
    </simpara>
    <para>
     Datorită lipsei validării inputului şi conectării la baza de date cu
     drepturi de superuser, sau a unui user care poate crea la rândul lui alţi
     useri, atacatorul poate crea un superuser în baza de date.
     <example>
      <title>
       Împărţirea rezultatelor în mai multe pagini ... şi crearea de superuseri
       (PostgreSQL)
      </title>
      <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

$offset = argv[0]; // atentie, nu se face validarea inputului!
$query  = "SELECT id, name FROM products ORDER BY name LIMIT 20 OFFSET $offset;";
$result = pg_query($conn, $query);

?>
]]>
      </programlisting>
     </example>
      Utilizatorii obişnuiţi fac click pe linkurile 'next', 'prev' unde
      variabila <varname>$offset</varname> este encodată în URL. Scriptul se
      aşteaptă ca variabila <varname>$offset</varname> să fie un număr zecimal.
      Cu toate acestea, ce se întâmplă dacă cineva încearcă să intervină,
      adăugând la URL următoarele date prelucrate cu funcţia
      <function>urlencode</function>:
      <informalexample>
       <programlisting role="sql">
<![CDATA[
0;
insert into pg_shadow(usename,usesysid,usesuper,usecatupd,passwd)
    select 'crack', usesysid, 't','t','crack'
    from pg_shadow where usename='postgres';
--
]]>
       </programlisting>
      </informalexample>
      Dacă se execută, atunci scriptul va permite modificarea parolei
      superuser-ului. Observaţi că <literal>0;</literal> este pentru a oferi un
      offset corect interpelării originale şi pentru a o termina.
    </para>
    <note>
     <para>
      Este o tehnică obişnuită de a forţa parserul SQL să ignore restul
      interpelării scrise de developer, cu ajutorul <literal>--</literal>, care
      este simbolul pentru comentariu în SQL.
     </para>
    </note>
    <para>
     O reală posibilitate de a afla parole este de a manipula rezultatele din
     paginile de căutare. Singurul lucru de care are nevoie atacatorul este să
     vadă dacă există variabile în declaraţiile SQL care nu sunt protejate
     corespunzător. Se pot manipula variabilele din formularele care utilizează
     <literal>WHERE, ORDER BY, LIMIT</literal> sau condiţiile
     <literal>OFFSET</literal> din declaraţiile <literal>SELECT</literal>.
     Dacă baza de date suportă construcţii <literal>UNION</literal>, atacatorul
     poate încerca să lipească o interpelare întreagă la cea originală pentru a
     lista parolele dintr-un tabel arbitrar. Folosirea parolelor criptate este
     pe deplin încurajată.
     <example>
      <title>
       Listarea unor articole ... şi a unor parole (orice server de baze de date)
      </title>
      <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

$query  = "SELECT id, name, inserted, size FROM products
                  WHERE size = '$size'
                  ORDER BY $order LIMIT $limit, $offset;";
$result = odbc_exec($conn, $query);

?>
]]>
      </programlisting>
     </example>
     Partea statică a interpelării poate fi combinată cu înca un
     <literal>SELECT</literal> care să arate parolele:
     <informalexample>
      <programlisting role="sql">
<![CDATA[
'
union select '1', concat(uname||'-'||passwd) as name, '1971-01-01', '0' from usertable;
--
]]>
      </programlisting>
     </informalexample>
     Dacă această interpelare (ne-am jucat cu <literal>'</literal> şi
     <literal>--</literal>) ar fi fost atribuită unei variabile utilizate la
     formarea <varname>$query</varname>, am fi dat de belea.
    </para>
    <para>
     Comanda SQL UPDATE nu este nici ea ocolită de probleme. Aceste interpelări
     sunt ameninţate de atacurile prin tăierea şi alipirea unei noi interpelări.
     În plus, atacatorul se mai poate juca şi cu declaraţia
     <literal>SET</literal>. În acest caz, atacatorul trebuie să cunoască careva
     informaţii despre schemă, de ex. structura tabelului din care doreşte să
     extragă sau să manipuleze informaţia. Acest lucru poate fi facut prin
     examinarea denumirilor variabilelor din formulare, sau prin procedeul
     brute-force. Nu există multe convenţii prin care se delimitează câmpurile
     pentru user sau parolă.
     <example>
     <title>
      De la resetarea unei parole ... până la obţinerea mai multor privilegii
      (orice server de baze de date)
     </title>
      <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$query = "UPDATE usertable SET pwd='$pwd' WHERE uid='$uid';";
?>
]]>
      </programlisting>
     </example>
     Însă un utilizator rău voit poate introduce
     <literal>' or uid like'%admin%'; --</literal> în locul
     <varname>$uid</varname> pentru a schimba parola utilizatorului admin, sau
     pur şi simplu setează valoarea <varname>$pwd</varname> în
     <literal>"hehehe', admin='yes', trusted=100 "</literal> (cu spaţiu la
     sfârşit) pentru a obţine mai multe privilegii. În acest caz interpelarea
     ar arăta în felul următor:
     <informalexample>
      <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

// $uid == ' or uid like'%admin%'; --
$query = "UPDATE usertable SET pwd='...' WHERE uid='' or uid like '%admin%'; --";

// $pwd == "hehehe', admin='yes', trusted=100 "
$query = "UPDATE usertable SET pwd='hehehe', admin='yes', trusted=100 WHERE
...;";

?>
]]>
      </programlisting>
     </informalexample>
    </para>
    <para>
     Un exemplu înspăimântător despre cum pot fi rulate comenzi la nivel de
     sistem de operare pe unele servere de baze de date.
     <example>
     <title>Atacarea sistemului de operare pe care lucrează baza de date (MSSQL Server)</title>
      <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

$query  = "SELECT * FROM products WHERE id LIKE '%$prod%'";
$result = mssql_query($query);

?>
]]>
      </programlisting>
     </example>
     Dacă un atacator introduce valoarea
     <literal>a%' exec master..xp_cmdshell 'net user test testpass /ADD' --</literal>
     în loc de <varname>$prod</varname>, atunci <varname>$query</varname> va deveni:
     <informalexample>
      <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

$query  = "SELECT * FROM products
                    WHERE id LIKE '%a%'
                    exec master..xp_cmdshell 'net user test testpass /ADD'--";
$result = mssql_query($query);

?>
]]>
      </programlisting>
     </informalexample>
     Serverul MSSQL execută interpelarea SQL incluzând şi comanda de adăugare
     a unui user nou în baza de date cu conturi locale. Dacă această aplicaţie
     rula ca <literal>sa</literal> şi serviciul MSSQLSERVER rula cu destule
     privilegii, atacatorul avea acum un cont pe serverul respectiv unde să
     execute comenzi.
    </para>
    <note>
     <para>
      Unele dintre exemplele de mai sus sunt legate de anumite servere de baze
      de date. Acest lucru nu înseamnă că atacuri similare nu pot avea loc
      asupra altor produse similare lor. Serverul dumneavoastră de baze de date
      poate fi vulnerabil într-o manieră asemănătoare.
     </para>
    </note>

    <sect2 xml:id="security.database.avoiding">
     <title>Tehnici de evitare</title>
     <simpara>
      Puteţi spune că un atacator trebuie să deţină informaţii despre baza de
      date şi schema acesteia în majoritatea exemplelor. În majoritatea
      cazurilor aşa este, dar nu se ştie niciodată cum poate fi descoperită
      aceasta, în mod direct sau indirect. Dacă folosiţi un soft open source,
      sau alt pachet disponibil publicului larg (content management system sau
      forum), atacatorii pot duplica cu uşurinţă codul dumneavoastră. De
      asemenea un risc îl reprezintă şi designul necorespunzător al bazei de
      date.
     </simpara>
     <simpara>
      Aceste atacuri sunt de obicei bazate pe exploatarea codului scris de
      developeri fără a lua în calcul securitatea lui. Niciodată nu aveţi
      încredere în nici un fel de input, mai ales când acesta provine din
      partea clientului, chiar dacă acesta vine dintr-un câmp select, câmp
      ascuns sau cookie. Primul exemplu arată că o interpelare aparent
      nevinovată poate cauza un dezastru.
     </simpara>

     <itemizedlist>
      <listitem>
       <simpara>
        Niciodată nu vă conectaţi la baza de date ca superuser sau ca orice alt
        utilizator care poate manipula mai multe baze de date decât cea
        folosită. Folosiţi întotdeauna useri cu privilegii limitate.
       </simpara>
      </listitem>
      <listitem>
       <simpara>
        Verificaţi dacă un input conţine tipul de date corect. PHP are o
        varietate de funcţii de validare, de la cele mai simple, care pot fi
        găsite în <link linkend="ref.var">Funcţii asupra variabilelor</link> şi
        în <link linkend="ref.ctype">Funcţii ale tipurilor de caractere</link>
        (de ex. <function>is_numeric</function>,
        <function>ctype_digit</function> respectiv) şi până la 
        <link linkend="ref.pcre">Expresii regulate compatibile Perl</link>.
       </simpara>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        Dacă aplicaţia aşteaptă un input numeric, încercaţi să verificaţi
        datele cu funcţia <function>is_numeric</function>, sau schimbaţi tipul
        variabilei utilizând funcţia <function>settype</function>, sau folosiţi
        reprezentaţia numerică prin <function>sprintf</function>.
        <example>
         <title>O metodă mai sigură de formare a interpelării pentru paginare</title>
         <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

settype($offset, 'integer');
$query = "SELECT id, name FROM products ORDER BY name LIMIT 20 OFFSET $offset;";

// observaţi %d (care înseamnă formatul integer) din string-ul de formatare,
// folosirea %s (string) ar fi fără sens
$query = sprintf("SELECT id, name FROM products ORDER BY name LIMIT 20 OFFSET %d;",
                 $offset);

?>
]]>
         </programlisting>
        </example>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <simpara>
        Aplicaţi asupra fiecărei valori non-numerice furnizate de utilizator,
        ce va fi transmisă bazei de date, funcţia 'string escape' specifică
        fiecărei baze de date (de ex.
        <function>mysql_real_escape_string</function>,
        <function>sql_escape_string</function>, etc.). Dacă baza de date nu
        posedă un mecanism specific de 'string escape', pot fi utile funcţiile
        <function>addslashes</function> şi <function>str_replace</function> (în
        dependenţă de tipul bazei de date).
        Vedeţi <link linkend="security.database.storage">primul exemplu</link>.
        Dupa cum arată exemplul, adăugarea ghilimelelor în partea statică a
        interpelării nu este de ajuns, făcând-o susceptibilă la atacuri.
       </simpara>
      </listitem>
      <listitem>
       <simpara>
        Nu afişaţi informaţii specifice bazei de date, în special despre schema
        acesteia. Vedeţi de asemenea <link linkend="security.errors">Raportarea
        erorilor</link> şi <link linkend="ref.errorfunc">Prelucrarea erorilor şi
        funcţii de logare</link>.
       </simpara>
      </listitem>
      <listitem>
       <simpara>
        Puteţi utiliza proceduri stocate şi cursoare de date predefinite pentru
        a abstractiza accesul la date, pentru ca utilizatorii să nu
        interacţioneze direct cu tabelele sau viziunile, dar această soluţie
        poate avea alte consecinţe.
       </simpara>
      </listitem>
     </itemizedlist>

     <simpara>
      În afară de acestea, puteţi loga interpelările în interiorul scriptului
      şi în baza de date, dacă aceasta susţine acest lucru. Bineînţeles,
      logarea nu poate preveni atacurile sau încercările de a vătăma baza de
      date, dar poate fi utilă în depistarea aplicaţiei în care a avut loc
      incidentul. Log-ul nu este util prin sine, ci prin informaţia pe care o
      conţine. Mai multă detaliere este de obicei mai bună decât lipsa
      detaliilor.
     </simpara>
    </sect2>
   </sect1>
  </chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"../../manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
