<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!-- $Revision: 1.1 $ -->
<!-- splitted from ./index.xml, last change in rev 1.66 -->
 <chapter id="security.intro">
  <title>Introducere</title>
  <simpara>
   PHP este un limbaj de programare web puternic iar interpretorul,
   fie ca este incluse in serverul web ca un modul sau executat separat
   ca binar <acronym>CGI</acronym>, este capabil sa acceseze fisiere,
   sa execute comenzi sau sa deschida conexiuni in retea pe server.
   Aceste proprietati fac posibila rularea oricarui script/program
   pe serverul web, care este nesecurizat default.
   PHP este creat pentru a rula scripturi CGI securizate decat
   Perl si C, si cu o selectare minutioasa a timpilor de compilare si
   runtime din optiunile de configurare, dublate de o tehnica de programare
   sigura si eficienta, PHP va poate oferi combinatia perfecta de libertate
   si securitate pe care o cautati. 
  </simpara>
  <simpara>
   Exista mai multe posibilitati de a utiliza PHP-ul, exista multe 
   optiuni de configurare care ii controleaza comportamentul in
   timpul rularii aplicatiilor.
   O gama larga de optiuni de configurare garanteaza folosirea PHP-ului
   la capacitate maxima, si pentru o intreaga suita de intrebuintari,
   dar exista si posibilitatea ca prin anumite combinatii de configurari
   sa rezulte un setup instabil si nesecurizat.
  </simpara>
  <simpara>
   Flexibilitatea configuratiilor in PHP este egala si rivalizeaza
   cu flexibilitatea codului. PHP poate fi folosit pentru a construi
   aplicatii complete pentru servere, cu toate avantajele unui utilizator
   shell, sau poate fi folosit ca un simplu server-side includes cu mici
   riscuri, intr-un mediu bine controlat.
   Cum sa construiesti acel mediu si cum sa-l controlezi, este la
   latitudinea fiecarui developer PHP.
  </simpara>
  <simpara>
   Acest capitol incepe cu cateva sfaturi generale de securitate,
   explica diferite optiuni de configurare si combinatii, precum
   si situatiile in care pot fi folosite cu siguranta; mai descrie
   de asemenea, diferite consideratii legate de coding si de diferite
   nivele de securitate.
  </simpara>
 </chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"../../manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
