<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?>
<!-- $Revision: 1.5 $ -->
<!-- EN-Revision: install.general.xml 1.1 Maintainer: spooky Status: ready -->
<chapter xml:id="installation" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 <title>Instalare</title>
  <sect1 xml:id="install.general">
   <title>Aspecte generale privind instalarea</title>
   <para>
    Înainte de începerea instalãrii, trebuie sã ºti pentru ce vrei sã 
foloseºti 
PHP-ul. Sunt trei domenii principale în care poþi folosi PHP-ul descrise în 
secþiunea <link linkend="intro-whatcando">Ce poate face PHP?</link>
    <itemizedlist>
     <listitem><simpara>Scripturi ce ruleazã pe partea de server</simpara></listitem>
     <listitem><simpara>Scripturi ce ruleazã din linia de comandã</simpara></listitem>
     <listitem><simpara>Aplicaþii GUI ce ruleazã la client</simpara></listitem>
    </itemizedlist>
   </para>
   <para>
    Pentru prima ºi cea mai utilizatã formã, ai nevoie de trei lucruri: însuºi 
PHP-ul, un server de web ºi un navigator web. Probabil ai deja un navigator 
web ºi, depinzând de instalarea sistemului tãu de operare, s-ar putea sã 
ai ºi un server de web (ex. Apache pe Linux sau IIS pe Windows).
    Ai putea, de asemenea, sã inchiriezi spaþiu pe web de la o companie. În acest 
fel, nu trebuie sã setezi tu personal, doar sã scrii scripturile PHP, le 
transferi pe server pe care ai închiriat spaþiul ºi vezi rezultatul obþinut 
în browser. Poþi gãsi o listã cu companii care oferã hosting la <link xlink:href="&url.php.hosts;">&url.php.hosts;</link>.
   </para>
   <para>
    Dacã instalezi serverul ºi PHP de unul singur, ai la dispoziþie douã 
metode de a conecta PHP de server. Pentru majoritatea serverelor PHP are un modul 
direct de interfaþã (numit ºi SAPI). Aceste servere includ Apache, Microsoft 
Internet Information Server, Netscape ºi iPlanet. Multe alte server au 
suport pentru ISAPI, modulul de interfata Microsoft (OmniHTTPd spre 
exemplu). Dacã PHP nu are suport de modul pentru serverul tãu de web, îl 
poþi folosi întotdeauna ca un procesor CGI. Aceasta înseamnã cã trebuie sa 
configurezi serverul tãu de web sã foloseascã executabilul în linie de 
comandã a PHP-ului (<filename>php.exe</filename> în Windows) sã proceseze 
toate fiºierele PHP cerute pe server.
   </para>
   <para>
    Dacã eºti deasemenea interesat sã foloseºti php în scripting linie de 
comandã (ex. scriearea de scripturi care sã autogenereze imagini pentru tine 
offline, sau procesarea de fiºiere text depinzând de argumentele care le 
trimiþi), întotdeauna ai nevoie de executabilul în linia de comandã. Pentru 
mai multe informaþii, citeºte secþiunea despre <link 
linkend="commandline">scrierea de aplicaþii PHP în linia de comandã</link>. 
În acest caz nu ai nevoie de serveru ºi nici de navigator.
   </para>
   <para>
    Cu PHP poþi deasemenea sã scrii aplicaþii GUI ce ruleazã de partea 
clientului folosind extensia PHP-GTK. Aceasta este o abordare total diferitã 
decât cea a scrierii paginilor web, deoarece tu nu scoþi nici un rezultat 
HTML, dar manevrezi ferestre ºi obiecte din interiorul lor. Pentru mai multe 
detalii despre PHP-GTK, te rog <link xlink:href="&url.php.gtk;">viziteazã site-ul 
dedicat acestei extensii</link>. PHP-GTK nu este inclus în distribuþia 
oficialã a PHP-ului.
   </para>
   <para>
    De acum în colo, aceastã secþiune se preocupã de instalarea ºi 
configurarea PHP-ului pentru serverul de web sub Unix ºi Windows ca modul 
de server ºi executabil CGI.
   </para>
   <para>
    Descãrcaþi PHP, codul sursã, ºi distribuþiile binare pentru Windows care 
pot fi gãsite la <link xlink:href="&url.php;">&url.php;</link>.
    Îþi recomandãm sã alegi un <link xlink:href="&url.mirrors;">server</link> care 
se aflã mai aproape de tine pentru a descãrca mai repede distribuºiile.
   </para>
  </sect1>

<!-- EN-Revision: install.hpux.xml 1.1 Maintainer: spooky Status: ready -->
  <sect1 xml:id="install.hpux">
   <title>Instalarea pe Unix/HP-UX</title>
   <para>
    Aceastã secþiune conþine notiþe ºi ajutoare pentru a instala PHP pe 
sistemele HP-UX.
   </para>
   <example xml:id="install.hpux.example">
    <title>
     Instrucþiuni instalare pentru HP-UX 10
    </title>
    <screen>
<![CDATA[
From: paul_mckay@clearwater-it.co.uk
04-Jan-2001 09:49
(Aceste trucuri sunt pentgru PHP 4.0.4 ºi Apache v1.3.9) 

Deci vrei sã instalezi PHP ºi Apache pe o maºinã HP-UX 10.20? 

1. Ai nevoie de gzip, descarcã o distribuþie binarã de la 
http://hpux.connect.org.uk/ftp/hpux/Gnu/gzip-1.2.4a/gzip-1.2.4a-sd-10.20.depot
.Z
decompacteazã fiºierul ºi instaleazã utilizând using swinstall 

2. Ai nevoie de gcc, descarcã o distribuþie binarã de la 
http://gatekeep.cs.utah.edu/ftp/hpux/Gnu/gcc-2.95.2/gcc-2.95.2-sd-10.20.depot.
gz 
gunzip acest fiºier ºi instaleazã gcc utilizând swinstall. 

3. Ai nevoie de GNU binutils, descarcã o distribuþie binarã de la 
http://hpux.connect.org.uk/ftp/hpux/Gnu/binutils-2.9.1/binutils-2.9.1-sd-10.20
.depot.gz 
gunzip acest fiºier ºi instaleazã utilizând swinstall. 

4. Ai nevoie de bison, descarcã o distribuþie binarã de la 
http://hpux.connect.org.uk/ftp/hpux/Gnu/bison-1.28/bison-1.28-sd-10.20.depot.g
z 
ºi instaleazã ca mai sus. 

5. Ai nevoie de flex, trebuie sã descarci sursele de la
http://www.gnu.org mirrors. Este în directorul <filename>non-gnu</filename> 
a site-ului FTP. 
Descarcã fiºierul, gunzip, apoi tar -xvf asupra lui. Du-te în directorul flex nou creat
ºi dã-i ./configure, apoi make, dupã care make install 

Dacã apar erori, acestea se datoreazã, probabil, faptului cã gcc etc. nu sînt în
PATH aºa cã adaugã-le în PATH. 

Ei, ºi-acum începe partea grea. 

6. Descarcã sursele PHP ºi Apache. 

7. gunzip ºi tar -xvf asupra lor. 

Trebuie sã modificãm o serie de fiºiere pentru a putea compila sursele.

8. Mai întîi fiºierul de configurare are nevoie sã fie modificat deoarece pare sã nu sesizeze 
faptul cã ruleazã pe o maºinã hpux; cea mai bunã cale de a remedia 
problema este sã adaugi  
    lt_target=hpux10.20 
în linia 47286 a scriptului de configurare. 

9. Urmeazã sã fie modificat fiºierul Apache GuessOS. În 
apache_1.3.9/src/helpers schimbã linia 89 de la 
    "echo "hp${HPUXMACH}-hpux${HPUXVER}"; exit 0" 
la: 
    "echo "hp${HPUXMACH}-hp-hpux${HPUXVER}"; exit 0" 
    
10. Nu poþi instala PHP ca obiect partajat sub HP-UX aºa cã trebuie sã-l compilezi
static, pentru asta vezi instrucþiunile de pe site-ul Apache. 

11. PHP ºi Apache pot fi compilate OK, dar Apache nu porneºte. Trebuie
sã creezi un nou user pentru Apache, de exemplu www, sau apache. Schimbã apoi liniile 252
ºi 253 a fiºierului conf/httpd.conf al Apache-ului aºa încât în loc de 
    User nobody 
    Group nogroup 
sã ai ceva de genul 
    User www 
    Group sys 

Asta deoarece nu poþi rula Apache ca nimeni sub hp-ux. 
Acum Apache ºi PHP ar trebui sã meargã. 

Cu speranþa cã va ajuta pe cineva,
Paul Mckay.
]]>
  </screen>
 </example>

</sect1>

</chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"../../manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->