<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision: 1.10 $ -->
<!-- EN-Revision: 1.49 Maintainer: simionea Status: ready -->
<!-- CREDITS: spooky -->
 <chapter xml:id="introduction" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
  <info><title>Introducere</title></info>

  <section xml:id="intro-whatis">
   <info><title>Ce este PHP?</title></info>
   <para>
    <acronym>PHP</acronym> (acronim recursiv pentru "PHP: Hypertext
    Preprocessor") este un limbaj de scripting de uz general, cu cod-sursă 
    deschis (open source), utilizat pe scară largă, şi care este potrivit în 
    special pentru dezvoltarea aplicaţiilor web şi poate fi integrat în HTML.
   </para>
   <para>
    Frumos, dar totuşi ce înseamnă aceasta? Un exemplu:
   </para>
   <para>
    <example>
     <info><title>Un exemplu introductiv</title></info>
     <programlisting role="php">
<![CDATA[
<!DOCTYPE HTML PUBLIC "-//W3C//DTD HTML 4.01 Transitional//EN" "http://www.w3.org/TR/html4/loose.dtd">
<html>
    <head>
        <title>Exemplu</title>
    </head>
    <body>

        <?php 
        echo "Salut, sunt un script PHP!"; 
        ?>

    </body>
</html>
]]>
     </programlisting>
    </example>
   </para>
   <para>
    În locul unei mulţimi de comenzi pentru a afişa HTML (cum este cazul în C 
    sau Perl), paginile PHP conţin HTML cu cod-sursă încorporat, care 
    realizează "ceva" (în acest caz, afişează "Salut, sunt un script PHP!"). 
    Codul-sursă PHP este încorporat între nişte
    <link linkend="language.basic-syntax.phpmode">instrucţiuni de procesare de 
    început şi de sfârşit</link> speciale <code>&lt;?php</code> şi
    <code>?&gt;</code>, care vă permit să intraţi şi să ieşiţi din "modul PHP".
   </para>
   <para>
    Ceea ce face PHP să difere de un JavaScript de partea clientului
    este că codul său este executat pe server, generând HTML care este apoi 
    trimis către client. Clientul va primi rezultatele rulării acelui script, 
    fără a putea cunoaşte codul-sursă ce stă la bază. Dumneavoastră chiar 
    puteţi să configuraţi web server-ul să proceseze toate fişierele HTML cu 
    PHP, şi atunci într-adevăr nu va fi nici o modalitate ca utilizatorii să
    afle ce aveţi ascuns în mânecă.
   </para>
   <para>
    Cel mai bun lucru la PHP este simplitatea extremă pentru un începător,
    dar totodată existenţa multor facilităţi avansate pentru un
    programator profesionist. Să nu vă fie teamă să citiţi lista lungă
    a facilităţilor PHP. Puteţi să vă implicaţi în scurt timp şi să
    începeţi a scrie scripturi simple peste câteva ore.
   </para>
   <para>
    Cu toate că dezvoltarea PHP e axată pe scripting de partea server-ului,
    puteţi să realizaţi mult mai multe cu el. Citiţi în continuare şi aflaţi
    mai multe detalii în secţiunea întitulată
    <link linkend="intro-whatcando">Ce poate face PHP?</link>, sau
    treceţi direct la <link linkend="tutorial">ghidul de utilizare introductiv
    </link> dacă sunteţi interesat doar de programarea web.
   </para>
  </section>

  <section xml:id="intro-whatcando">
   <info><title>Ce poate face PHP?</title></info>
   <para>
    Orice. PHP este axat în principal pe scripting de partea server-ului,
    deci puteţi realiza cu el orice poate realiza un alt program CGI, cum ar
    fi colectarea datelor din forme, generarea conţinutului dinamic al
    paginilor sau trimiterea şi primirea cookies. Dar PHP poate face mult
    mai multe.
   </para>
   <para>
    Sunt trei domenii principale, unde scripturile PHP sunt utilizate.
    <itemizedlist>
     <listitem>
      <simpara>
       Scripting de partea serverului. Acesta este cel mai tradiţional
       şi de bază domeniu al PHP. Aveţi nevoie de trei lucruri pentru
       ca aceasta să funcţioneze. Analizatorul PHP (în calitate de CGI,
       sau modul pentru server), un server web şi un navigator web.
       Trebuie să rulaţi serverul web cu o instalare PHP conectată la
       el. Puteţi accesa ieşirile programului PHP cu navigatorul web,
       vizualizând pagina PHP prin server. Toate acestea pot rula pe
       computerul dumneavoastră de acasă, dacă doar experimentaţi cu
       programarea în PHP. Citiţi secţiunea cu
       <link linkend="install">instrucţiuni de instalare</link> pentru
       informaţii suplimentare.
      </simpara>
     </listitem>
     <listitem>
      <simpara>
       Scripting în linia de comandă. Puteţi să faceţi un script PHP să
       ruleze fără un server şi navigator web. Aveţi nevoie doar de
       analizatorul PHP pentru a-l utiliza în acest mod. Acest mod de
       utilizare este ideal pentru script-uri executate în mod regulat
       cu cron (pe *nix sau Linux) sau cu Task Scheduler (pe Windows).
       Aceste script-uri pot fi utilizate de asemenea pentru lucrări simple
       de procesare a textelor. Citiţi secţiunea despre 
       <link linkend="features.commandline">Utilizarea PHP în linia de comandă</link>
       pentru informaţii suplimentare.
      </simpara>
     </listitem>
     <listitem>
      <simpara>
       Scrierea aplicaţiilor de birou. PHP probabil că nu este cel
       mai potrivit limbaj pentru a crea o aplicaţie de birou cu o
       interfaţă grafică a utilizatorului, dar dacă cunoaşteţi PHP
       foarte bine şi doriţi să utilizaţi unele facilităţi avansate
       ale PHP în aplicaţii de partea clientului, puteţi să utilizaţi
       PHP-GTK pentru a scrie asemenea aplicaţii. De asemenea aveţi
       posibilitatea să scrieţi în acest mod aplicaţii ce vor rula pe
       mai multe platforme. PHP-GTK este o extensie a PHP, care nu este
       disponibilă în distributivul de bază. Dacă v-a interesat PHP-GTK,
       vizitaţi <link xlink:href="&url.php.gtk;">propriul său website</link>.
      </simpara>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </para>
   <para>
    PHP poate fi utilizat pe toate sistemele de operare majore, inclusiv
    Linux, multe variante Unix (inclusiv HP-UX, Solaris şi OpenBSD),
    Microsoft Windows, Mac OS X, RISC OS şi probabil altele.
    PHP de asemenea susţine majoritatea server-elor web existente în
    prezent. Acestea includ Apache, Microsoft Internet Information Server,
    Personal Web Server, server-ele Netscape şi iPlanet, server-ul Oreilly
    Website Pro, Caudium, Xitami, OmniHTTPd şi multe altele. Pentru
    majoritatea server-elor PHP are modulul său, pentru altele susţine
    standardul CGI, PHP poate lucra în calitate de procesor CGI.
   </para>
   <para>
    Deci cu PHP aveţi libertatea alegerii sistemului de operare şi a
    serverului web. Ba chiar mai mult, aveţi posibilitatea să utilizaţi
    programarea procedurală sau programarea orientată pe obiecte (POO),
    sau o combinaţie a acestora. Cu toate că în PHP 4 nu sunt implementate
    toate facilităţile POO, multe biblioteci de cod şi aplicaţii mari
    (inclusiv biblioteca PEAR) sunt scrise doar utilizând POO. PHP 5
    repară toate deficienţele PHP 4, ce se referă la POO şi prezintă un
    model obiect-orientat deplin.
   </para>
   <para>
    Cu PHP nu sunteţi limitat doar la afişarea HTML. Posibilităţile PHP
    permit de a afişa imagini, fişiere PDF şi chiar filme Flash (utilizând
    libswf şi Ming) generate "din zbor". Puteţi de asemenea cu uşurinţă să
    afişaţi orice text, cum ar fi XHTML sau alt fişier XML. PHP poate
    genera automat aceste fişiere şi le poate salva în sistemul de fişiere,
    în loc să le afişeze, formând astfel un sistem de cache al conţinutului
    dinamic de partea server-ului.
   </para>
   <para>
    Una dintre cele mai puternice şi semnificative facilităţi ale PHP este
    susţinerea unui larg domeniu de baze de date. Scrierea unei pagini web
    cu susţinerea bazelor de date este incredibil de simplă. Următoarele
    baze de date sunt susţinute în prezent:
    <blockquote>
     <simplelist columns="3">
      <member>Adabas D</member>
      <member>dBase</member>
      <member>Empress</member>
      <member>FilePro (numai citire)</member>
      <member>Hyperwave</member>
      <member>IBM DB2</member>
      <member>Informix</member>
      <member>Ingres</member>
      <member>InterBase</member>
      <member>FrontBase</member>
      <member>mSQL</member>
      <member>Direct MS-SQL</member>
      <member>MySQL</member>
      <member>ODBC</member>
      <member>Oracle (OCI7 şi OCI8)</member>
      <member>Ovrimos</member>
      <member>PostgreSQL</member>
      <member>SQLite</member>
      <member>Solid</member>
      <member>Sybase</member>
      <member>Velocis</member>
      <member>Unix dbm</member>
     </simplelist>
    </blockquote>
    De asemenea avem o extensie de abstractizare a bazelor de date
    (numită PDO) care vă permite să utilizaţi în mod transparent orice
    bază de date susţinută de această extensie. În plus, PHP susţine ODBC,
    Open Database Connection standard -- Standardul Deschis de Conectare la
    Baze de Date, deci vă puteţi conecta la orice altă bază de date ce
    susţine acest standard mondial.
   </para>
   <para>
    PHP de asemenea poate să "converseze" cu alte servicii utilizând protocoale
    cum ar fi LDAP, IMAP, SNMP, NNTP, POP3, HTTP, COM (pe Windows) şi multe
    altele. Puteţi de asemenea să deschideţi socket-uri de reţea "crude" şi
    să interacţionaţi utilizând orice alt protocol. PHP susţine WDDX - schimbul
    de date complexe între aproape toate limbajele de programare web.
    Vorbind despre interconectare, PHP susţine instanţierea obiectelor Java
    şi utilizarea lor transparentă ca obiecte PHP. Puteţi de asemenea să
    utilizaţi extensia CORBA pentru a accesa obiecte la distanţă.
   </para>
   <para>
    PHP posedă facilităţi foarte utile de procesare a textelor, de la expresii
    regulare POSIX Extended sau Perl până la analiza documentelor XML.
    Pentru analiza şi accesarea documentelor XML, PHP 4 susţine standardele
    SAX şi DOM, şi pentru transformarea documentelor XML puteţi utiliza
    extensia XSLT. PHP 5 standardizează toate extensiile XML pe baza solidă a
    libxml2 şi extinde setul de facilităţi prin adăugarea susţinerii SimpleXML
    şi XMLReader.
   </para>
   <para>
    Şi, în sfârşit, avem multe alte extensii interesante:
    funcţii ale motoarelor de căutare mnoGoSearch, funcţii
    IRC Gateway, multe utilitare de compresie (gzip, bz2, zip),
    conversii calendaristice, traduceri...
   </para>
   <para>
    După cum puteţi vedea, această pagină nu este suficientă pentru a evidenţia
    toate facilităţile şi beneficiile oferite de PHP. Citiţi în continuare
    secţiunile despre <link linkend="install">instalarea PHP</link> şi accesaţi
    <link linkend="funcref">referinţele funcţiilor</link> pentru a găsi explicaţiile
    extensiilor menţionate anterior.
   </para>
  </section>

 </chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"../../manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
