<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision: 1.4 $ -->
<!-- EN-Revision: 1.50 Maintainer: simionea Status: translated -->

<appendix xml:id="about" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 <title>Despre manual</title>

 <sect1 xml:id="about.formats">
  <title>Formate</title>
  <para>
   Manualul PHP este disponibil în câteva formate. Aceste formate pot fi divizate
   în două grupuri: formate, ce pot fi citite online şi pachete, ce pot fi descărcate.
  </para>
  <note>
   <para>
    Unii editori au pus la dispoziţie versiuni tipărite ale acestui manual. Nu putem
    să vă recomandăm careva din acestea, deoarece ele tind să se învechească foarte repede.
   </para>
  </note>
  <para>
   Manualul poate fi citit online pe <link xlink:href="&url.php;">web site-ul PHP.net</link>,
   şi pe numeroasele oglinzi ale acestuia. Pentru  performanţa optimă, alegeţi cea mai
   apropiată oglindă. Versiunea online a manualului PHP are în prezent două foi de stil
   <acronym>CSS</acronym>, o foaie de stil pentru  acces web şi una pentru tipar.
  </para>
  <para>
   Două avantaje remarcabile ale manualului online faţă de majoritatea formatelor offline
   este integrarea <link linkend="about.notes">adnotărilor contribuite de utilizatori</link>
   şi <link xlink:href="&url.php.urlhowto;">scurtăturilor URL</link> , care pot fi utilizate
   pentru a ajunge rapid la secţiunea dorită a manualului. Un dezavantaj evident este
   necesitatea de a fi conectat online pentru a vizualiza această ediţie a manualului.
  </para>
  <para>
   Există cîteva formate offline ale manualului, iar cel mai potrivit format depinde
   de sistemul de operare şi stilul personal al cititorului. Pentru informaţii despre
   modul în care manualul este generat în aşa multe formate, puteţi citi secţiunea
   <link linkend="about.generate">'Cum generăm formatele'</link> a acestei anexe.
  </para>
  <para>
   Formatul manualului potrivit pentru cele mai multe platforme (sisteme de operare)
   este versiunea HTML. Aceasta este oferită în două modalităţi &mdash; sub forma unui
   fişier HTML unic şi sub forma unui pachet din mai multe fişiere individuale pentru
   fiecare secţiune (ceea ce rezultă într-o colecţie de câteva mii de fişiere).
   Noi furnizăm aceste versiuni în formă comprimată, deci este necesară o utilită de
   decompresie pentru a căpăta fişierele conţinute în arhive.
  </para>
  <!--
   The PDF version of the PHP Manual is "currently" unavailable. Perhaps
   one day it will exist.
  <para>
   Another popular cross-platform format, and the format most suited to
   printing, is PDF (also known as Adobe Acrobat). But beware that the manual
   is over 2000 pages in length, and constantly being revised.
  </para>
  <note>
   <para>
    Many programs exist to view <acronym>PDF</acronym> files, such as the
    <link xlink:href="&url.adobe.acrobat;">Adobe Acrobat Reader</link>.
   </para>
  </note>
  -->
  <para>
   Pentru platformele Windows, versiunea <productname>Windows HTML Help</productname> 
   a manualului îmbunătăţeşte formatul HTML pentru a fi utilizat în cadrul aplicaţiei
   <productname>Windows HTML Help</productname>. Această versiune oferă căutare deplină
   în text, un indice complet şi repere de carte. Multe medii de dezvoltare PHP în Windows
   utilizate pe larg, de asemenea se integrează cu această versiune a documentaţiei,
   pentru a oferi un acces simplu. De asemenea sunt disponibile şi programe de vizualizare
   CHM pentru sistemele Linux. Verificaţi
   <link xlink:href="&url.xchm;">xCHM</link> sau
   <link xlink:href="&url.gnochm;">GnoCHM</link>.
  </para>
  
  <para>
   De asemenea este disponibilă si o <link xlink:href="&url.php.echm;">versiune CHM extinsă</link>,
   care este reînnoită mai rar, dar oferă multe facilităţi suplimentare. Doar că ea va
   funcţiona numai pe <productname>Microsoft Windows</productname>, din cauza tehnologiilor
   folosite pentru a construi paginile de ajutor.
  </para>
 </sect1>
 
 <sect1 xml:id="about.notes">
  <title>Despre adnotările utilizatorilor</title>
  <para>
   Adnotările scrise de utilizatori joacă un rol important în dezvoltarea acestui
   manual. Oferind cititorilor manualului posibilitatea de a contribui cu exemple,
   obiecţii şi clarificări suplimentare direct din navigatorul lor, suntem în stare
   să le încorporăm apoi în textul de bază al manualului. Şi până când adnotările
   nu au fost încorporate, ele pot fi vizualizate în forma în care au fost înscrise
   online şi în unele formate offline.
  </para>
  <note>
   <para>
    Adnotările scrise de către utilizatori nu sunt verificate înainte ca să apară
    online, deci calitatea scrierii sau exemplele de cod-sursă, şi chiar veridicitatea 
    contribuţiei nu pot fi garantate. (De fapt, nu există nici o garanţie a calităţii
    sau exactităţii textului manualului însuşi.)
   </para>
  </note>
  <note>
   <para>
    În scopul licenţierii corecte a materialului, adnotările scrise de utilizatori
    sunt considerate ca parte integrantă a manualului PHP şi deci sunt sub incidenţa
    aceleiaşi licenţe, care cuprinde această  documentaţie (Open Publication License &mdash;
    Licenţa Publicaţiei Deschise pentru moment). Pentru mai multe detalii, accesaţi
    pagina de <link linkend="copyright">copyright a manualului</link>.
   </para>
  </note>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="about.prototypes">
   <title>Cum se citeşte definiţia unei funcţii (prototipul)</title>
   <para>
    Fiecare funcţie din manual este documentată pentru referinţă rapidă. Ştiind cum se
    citeşte şi se interpretează textul va face studierea PHP mult mai facilă.  În loc
    să se bazeze pe exemple sau pe 'tăiere/inserare', oricine ar trebui să ştie cum să
    citească definiţiile funcţiilor (prototipurile). Să începem:
   </para>
   <note>
    <title>
     Condiţie esenţială: Cunoştinţe de bază a <link linkend="language.types">tipurilor</link>
    </title>
    <para>
     Cu toate că PHP este un limbaj liber tipizat, este important de a avea cunoştinţe
     de bază a <link linkend="language.types">tipurilor</link> deoarece ele au o
     însemnătate importantă.
    </para>
   </note>
   <para>
    Definiţiile functiilor ne spun ce tip de valoare este
    <link linkend="functions.returning-values">întoarsă</link>.
    Să folosim definiţia pentru <function>strlen</function> ca primul nostru exemplu:
   </para>
   <para>
    <screen role="html">
<![CDATA[
strlen

(PHP 3, PHP 4, PHP 5)
strlen -- Obţine lungimea şirului de caractere

Descrierea
int strlen ( string $string )

Întoarce lungimea şirului dat de caractere.
]]>
    </screen>
   </para>
   <para>
    <table>
     <title>Explicaţia unei definiţii a funcţiei</title>
      <tgroup cols="2">
       <thead>
        <row>
         <entry>Partea</entry>
         <entry>Descrierea</entry>
        </row>
       </thead>
       <tbody>
        <row>
         <entry>
          strlen
         </entry>
         <entry>
          Numele funcţiei.
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          (PHP 3, PHP 4, PHP 5)
         </entry>
         <entry>
          strlen() este prezentă în toate versiunile PHP 3, PHP 4 şi PHP 5
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          int
         </entry>
         <entry>
          Tipul valorii, pe care această funcţie o întoarce, care este 
          <type>integer</type> (adică lungimea şirului de caractere măsurată în numere). 
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          ( string $string )
         </entry>
         <entry>
          Primul (şi în cazul dat unicul) parametru/argument pentru această funcţie
          este numit <parameter>string</parameter>, şi este de tipul <type>string</type>.
         </entry>
        </row>
       </tbody>
      </tgroup>
     </table>
    </para>
    <para>
     Am putea rescrie definiţia funcţiei anterioare într-o formă generică:
    </para>
    <para>
     <screen>
<![CDATA[
      tipul întors    numele funcţiei    ( tipul parametrului   numele parametrului )
]]>
     </screen>
    </para>
    <para>
     Multe funcţii preiau parametri multipli, cum ar fi <function>in_array</function>.
     Prototipul său este după cum urmează:
    </para>
    <para>
     <screen>    
<![CDATA[
      bool in_array ( mixed $needle, array $haystack [, bool $strict])
]]>
     </screen>
    </para>
    <para>
     Ce înseamnă aceasta? in_array() întoarce o valoare
     <link linkend="language.types.boolean">boolean</link>, &true; în cazul succesului
     (dacă <parameter>needle</parameter> a fost găsit în 
     <parameter>haystack</parameter>), sau &false; în cazul eşecului (dacă 
     <parameter>needle</parameter> nu a fost găsit în
     <parameter>haystack</parameter>).  Primul parametru este numit 
     <parameter>needle</parameter> şi el poate fi de mai multe 
     <link linkend="language.types">tipuri</link> diferite, de aceea îl numim 
     "<emphasis>mixed</emphasis>".  Acest <parameter>needle</parameter> mixt
     (ceea ce căutăm) poate fi o valoare scalară (string, integer, sau
     <link linkend="language.types.float">float</link>), sau un
     <link linkend="language.types.array">array</link>.
     <parameter>haystack</parameter> (masivul în care efectuăm căutarea) este al
     doilea parametru. Al treilea parametru <emphasis>opţional</emphasis> este numit 
     <parameter>strict</parameter>. Toţi parametrii opţionali se găsesc între 
     <emphasis>[</emphasis> astfel de paranteze <emphasis>]</emphasis>. Mmanual afirmă
     că parametrul <parameter>strict</parameter> are valoarea implicită boolean &false;.
     Vedeţi pagina manualului referitoare la fiecare funcţie pentru detalii despre cum
     ea funcţionează.
    </para>
    <para>
     Există funcţii cu informaţie mai complexă despre versiunea PHP. Să luăm
     <function>html_entity_decode</function> ca exemplu:
    </para>
    <para>
     <screen>    
<![CDATA[
(PHP 4 >= 4.3.0, PHP 5)
]]>
     </screen>
    </para>
    <para>
     Aceasta înseamnă că această funcţie nu a fost disponibilă în PHP 3, şi este
     disponibilă numai începând cu versiunea PHP 4.3.0.
    </para>
 </sect1>
 
 <sect1 xml:id="about.phpversions">
  <title>Versiunile PHP documentate în acest manual</title>
  <para>
   Această documentaţie conţine informaţii despre versiunile curente şi viitoare ale
   PHP, cu unele note în privinţa migrării şi compatibilităţii cu PHP 3. Comportamentul,
   parametrii, valoarea întoarsă şi alte schimbări între diferite versiuni PHP sunt
   documentate în adnotări şi în textul manualului.
  </para>
  <para>
   Există documentaţia parţială a versiunii PHP din CVS, ceea ce întotdeauna înseamnă
   ultima versiune în dezvoltare. Aceasta încă urmează să fie lansată, de aceea e
   disponibilă numai în sistemul de gestiune a versiunilor CVS, sau prin intermediul
   unei <link xlink:href="&url.php.snapshots;">imagini instantanee (snapshot)</link>.
   Deci fiţi conştient că facilităţile marcate "disponibil în CVS" în mod normal nu
   sunt disponibile. Însă aceste facilităţi, cel mai probabil, vor fi disponibile în
   următoarea versiune stabilă a PHP. Pentru a descărca versiunea CVS, verificaţi
   <link xlink:href="&url.php.anoncvs;">pagina de acces anonim la CVS</link>.
  </para>
  <para>
   Deci poate exista documentaţie pentru versiuni PHP care încă nu sunt lansate.
   (Ceva de tipul PHP 6.x.x în timp ce ultima versiune stabilă este 5.x.x). În cele
   mai multe cazuri, aceasta nu este o eroare în documentaţie. Deseori sunt incluse
   explicaţii pentru facilităţi care nu sunt disponibile în versiunea curentă PHP,
   dar vor fi disponibile într-o versiune PHP viitoare, cunoscută deja. De obicei
   PHP capătă noi facilităţi în lansările majore, în caz contrar numai erorile
   sunt corectate. Utilizând formatul A.B.C pentru versiuni, o lansare majoră
   măreşte numărul A sau B, în timp ce lansările minore măresc numărul C. De
   aceea nu este ceva ieşit din comun ca, de exemplu, o facilitate să fie
   documentată ca disponibilă în PHP x.1.x, atunci cînd ultima versiune este PHP
   x.0.x. Observaţi, de asemenea, că manualul este scris la timpul prezent, nu la
   timpul viitor.
  </para>
  <para>
   Deseori manualul PHP oferă "Valori Implicite" pentru directivele PHP. Aceste
   valori se bazează pe <filename>php.ini-dist</filename> şi nu pe
   <filename>php.ini-recommended</filename>. Ele de asemenea se referă la ultima
   versiune PHP. Vezi <link linkend="ini.list">anexa directivelor PHP</link>
   pentru detalii despre aceste valori şi schimbările survenite.
  </para>
 </sect1>
   
 <sect1 xml:id="about.more">
  <title>Cum să găsim mai multă informaţie despre PHP</title>
  <para>
   Acest manual nu încearcă să ofere instrucţiuni despre practici generale
   de programare. Programatorii începători, sau cei ce încearcă PHP pentru
   prima dată vor întâlni dificultăţi în studierea programării în PHP
   folosind în exclusivitate acest manual. În acest caz, căutaţi un text
   orientat mai mult spre începători.
  </para>
  <para>
   Există cîteva liste de distribuţie poştale active pentru discuţii despre
   toate aspectele programării cu PHP. Dacă sunteţi blocaţi cu o problemă,
   consideraţi folosirea acestor liste de distribuţie. Pentru a vedea
   opţiunile de suport, inclusiv listele de distribuţie poştale, vizitaţi
   <link xlink:href="&url.php.support;">pagina de suport PHP.net</link>.
   În afară de aceasta, puteţi găsi o listă de web site-uri devotate PHP,
   care conţin articole, foruri, şi galerii cu coduri-sursă pe
   <link xlink:href="&url.php.links;">pagina de referinţe PHP.net</link>.
  </para>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="about.howtohelp">
  <title>Cum să contribuim la îmbunătăţirea documentaţiei</title>
  <para>
   Există trei modalităţi pentru ca oricine să contribuie la îmbunătăţirea
   acestei documentaţii.
  </para>
  <para>
   Dacă în acest manual este găsită o eroare, în orice limbă, vă rugăm să o
   raportaţi folosind sistemul de erori la adresa
   <link xlink:href="&url.php.bugs;">&url.php.bugs;</link>.
   Clasificaţi eroarea ca "Documentation Problem" &mdash; "Problemă în documentaţie".
   Toate problemele ce ţin de documentaţie, inclusiv cele ce ţin de formatele
   manualului, trebuie să fie înaintate în calitate de rapoarte de erori.
  </para>
  <note>
   <para>
    Vă rugăm să nu abuzaţi sistemul de erori înaintând cereri pentru ajutor.
    În schimb, folosiţi una din multitudinea de
    <link xlink:href="&url.php.support;">opţiuni pentru ajutor</link>.
   </para>
  </note>
  <para>
   Contribuind cu adnotări, utilizatorii pot furniza propriile exemple, obiecţii
   şi clarificări pentru alţi cititori. Dar vă rugăm să nu trimiteţi rapoarte de
   erori folosind sistemul de adnotări. Pentru detalii, puteţi citi secţiunea
   întitulată <link linkend="about.notes">'Despre adnotările utilizatorilor'</link>.
  </para>
  <para>
   Manualul PHP este tradus în multe limbi. Cunoaşterea englezei şi a unei limbi
   străine oferă încă o modalitate de a îmbunătăţi manualul PHP, lucrînd într-o
   echipă de traducători. Pentru informaţii despre începerea unei traduceri noi,
   sau contribuirea la o versiune deja tradusă, vă rugăm să citiţi
   <link xlink:href="&url.php.dochowto;">&url.php.dochowto;</link>.
  </para>
  <para>
   Proiectul de Documentare PHP are de asemenea şi un canal IRC, unde se adună
   mulţi autori ai manualului. Intraţi în <literal>#php.doc</literal> la
   <literal>irc.efnet.org</literal> şi discutaţi despre modalităţile de
   îmbunătăţire a documentaţiei PHP.
  </para>
 </sect1>
 
 <sect1 xml:id="about.generate">
  <title>Cum generăm formatele</title>
  <para>
   Acest manual este scris în <acronym>XML</acronym> folosind <link
   xlink:href="&url.docbook.xml;">DocBook XML DTD</link>, folosind <link
   xlink:href="&url.xslt;"><acronym>XSLT</acronym></link> (Extensible
   Stylesheet Language Transformations &mdash; Transformările Limbajului
   Extensibil al Foilor de Stil) pentru întreţinere şi formatare.
  </para>
  <para>
   Utilizarea <acronym>XML</acronym> în calitate de format al sursei oferă
   posibilitatea de a genera multe formate de ieşire din fişierele sursă,
   întreţinerea efectuându-se pentru doar un document sursă pentru toate
   formatele. Uneltele utilizate pentru formatarea manualului online sunt
   <link xlink:href="&url.xsltproc;">xsltproc</link> şi <link
   xlink:href="&url.dbxsl;">DocBook XSL Stylesheets</link>.
   Versiunile <acronym>HTML</acronym> şi <acronym>TeX</acronym> utilizează
   <link xlink:href="&url.jade;">Jade</link>, scrisă de către <link
   xlink:href="&url.jclark;">James Clark</link>; şi <link
   xlink:href="&url.dbstyle;">The Modular DocBook Stylesheets</link>,
   scrisă de către <link xlink:href="&url.nwalsh;">Norman Walsh</link>.
   Noi utilizăm <link xlink:href="&url.winhelp;">Microsoft HTML Help
   Workshop</link> pentru a genera formatul 'Windows HTML Help' al manualului,
   şi desugur însuşi PHP pentru a face careva transformări şi formatări
   adiţionale.
  </para>
  <para>
   Manualul PHP este generat în diverse limbi şi formate, vezi
   <link xlink:href="&url.php.docs;">&url.php.docs;</link> pentru detalii suplimentare.
   Codul sursă <acronym>XML</acronym> poate fi descărcat din CVS şi vizualizat la
   <link xlink:href="&url.php.cvs;">&url.php.cvs;</link>. Documentaţia este stocată în
   modulul <literal>phpdoc</literal>.
  </para>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="about.translations">
  <title>Traduceri</title>
  <para>
   Manualul PHP este disponibil nu numai în diverse formate, dar şi în diverse
   limbi. Textul manualului este scris mai întâi în engleză, apoi echipe de
   oameni din toată lumea au grijă să-l traducă în limba lor de origine. Dacă
   traducerea unei funcţii specifice sau a unui capitol nu a fost încă efectuată,
   sistemul de asamblare automată a manualului revine la versiunea engleză a
   documentului respectiv.
  </para>
  <para>
   Persoanele implicate în traducere încep de la sursa în <acronym>XML</acronym>
   disponibilă la <link xlink:href="&url.php.cvs;">&url.php.cvs;</link>
   şi din ea efectuează traducerea în limba lor de origine. Ei  
   <emphasis>nu folosesc</emphasis> versiunile generate (cum ar fi 
   <acronym>HTML</acronym> sau textul simplu), deoarece sistemul de asamblare
   are grijă de conversiile din <acronym>XML</acronym> în formate care pot fi
   citite de oameni.
  </para>
  <note>
   <para>
    Pentru a ajuta la traducerea acestei documentaţii, vă rugăm să faceţi
    legătură cu echipa de traducere/documentare înscriindu-vă la lista de
    distribuţie poştală phpdoc: trimiteţi un mesaj vid la <link
    xlink:href="mailto:&email.php.doc.subscribe;">&email.php.doc.subscribe;</link>.
    Adresa listei de distribuţie este <literal>&email.php.doc;</literal>.
    Menţionaţi în mesaj despre interesul dumneavoastră în traducerea manualului
    şi cineva vă va răspunde cu detalii despre aceea cum să purcedeţi mai
    departe ca să începeţi o nouă traducere, sau cum să contactaţi echipa
    existentă pentru limba dorită.
   </para>
  </note>
  <para>
   La moment manualul este disponibil, parţial sau integral, în următoarele limbi:
   Portugheză Braziliană, Chineză (Simplificată), Chineză (Cantoneză din Hong Kong),
   Chineză (Tradiţională), Cehă, Olandeză, Finlandeză, Franceză, Germană, Greacă,
   Ebraică, Ungară, Italiană, Japaneză, Koreană, Poloneză, Română, Rusă, Slovacă,
   Slovenă, Spaniolă, Suedeză şi Turcă.
  </para>
  <para>
   Toate acestea pot fi descărcate aici: <link xlink:href="&url.php.docs;">&url.php.docs;</link>.
  </para>
 </sect1>

</appendix>

<!-- Translated by Simion Onea -->

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"../../manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
