<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision$ -->
<!-- $Author$ -->
<!-- EN-Revision: 9ccb86fb6f74ca88541ae1e6d056cbc680cadc32 Maintainer: simionea Status: ready -->

<appendix xml:id="about" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 <title>Despre manual</title>

 <sect1 xml:id="about.formats">
  <title>Formate</title>
  <para>
   Manualul PHP este disponibil în câteva formate. Aceste formate pot fi
   divizate în două grupuri: formate, ce pot fi citite online și pachete, ce
   pot fi descărcate.
  </para>
  <note>
   <para>
    Unii editori au pus la dispoziție versiuni tipărite ale acestui manual. Nu
    putem să vă recomandăm careva din acestea, deoarece ele tind să se
    învechească foarte repede.
   </para>
  </note>
  <para>
   Manualul poate fi citit online pe <link xlink:href="&url.php;">web site-ul
   PHP.net</link>, și pe numeroasele oglinzi ale acestuia. Pentru  performanța
   optimă, alegeți cea mai apropiată oglindă. Versiunea online a manualului PHP
   are în prezent două foi de stil <acronym>CSS</acronym>, o foaie de stil
   pentru acces web și una pentru tipar.
  </para>
  <para>
   Două avantaje remarcabile ale manualului online față de majoritatea
   formatelor offline este integrarea <link linkend="about.notes">adnotărilor
   contribuite de utilizatori</link> și <link xlink:href="&url.php.urlhowto;">
   scurtăturilor URL</link> , care pot fi utilizate pentru a ajunge rapid la
   secțiunea dorită a manualului. Un dezavantaj evident este necesitatea de a
   fi conectat online pentru a vizualiza această ediție a manualului.
  </para>
  <para>
   Există cîteva formate offline ale manualului, iar cel mai potrivit format
   depinde de sistemul de operare și stilul personal al cititorului. Pentru
   informații despre modul în care manualul este generat în așa multe formate,
   puteți citi secțiunea <link linkend="about.generate">'Cum generăm formatele'
   </link> a acestei anexe.
  </para>
  <para>
   Formatul manualului potrivit pentru cele mai multe platforme (sisteme de
   operare) este versiunea HTML. Aceasta este oferită în două modalități
   — sub forma unui fișier HTML unic și sub forma unui pachet din mai
   multe fișiere individuale pentru fiecare secțiune (ceea ce rezultă într-o
   colecție de câteva mii de fișiere). Noi furnizăm aceste versiuni în formă
   comprimată, deci este necesară o utilită de decompresie pentru a căpăta
   fișierele conținute în arhive.
  </para>
  <!--
   The PDF version of the PHP Manual is "currently" unavailable. Perhaps
   one day it will exist.
  <para>
   Another popular cross-platform format, and the format most suited to
   printing, is PDF (also known as Adobe Acrobat). But beware that the manual
   is over 2000 pages in length, and constantly being revised.
  </para>
  <note>
   <para>
    Many programs exist to view <acronym>PDF</acronym> files, such as the
    <link xlink:href="&url.adobe.acrobat;">Adobe Acrobat Reader</link>.
   </para>
  </note>
  -->
  <para>
   Pentru platformele Windows, versiunea
   <productname>Windows HTML Help</productname> a manualului îmbunătățește
   formatul HTML pentru a fi utilizat în cadrul aplicației <productname>Windows
   HTML Help</productname>. Această versiune oferă căutare deplină în text, un
   indice complet și repere de carte. Multe medii de dezvoltare PHP în Windows
   utilizate pe larg, de asemenea se integrează cu această versiune a
   documentației, pentru a oferi un acces simplu. De asemenea sunt disponibile
   și programe de vizualizare CHM pentru sistemele Linux. Verificați
   <link xlink:href="&url.xchm;">xCHM</link> sau
   <link xlink:href="&url.gnochm;">GnoCHM</link>.
  </para>

  <para>
   De asemenea este disponibilă si o <link xlink:href="&url.php.echm;">versiune
   CHM extinsă</link>, care este reînnoită mai rar, dar oferă multe facilități
   suplimentare. Doar că ea va funcționa numai pe <productname>Microsoft
   Windows</productname>, din cauza tehnologiilor folosite pentru a construi
   paginile de ajutor.
  </para>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="about.notes">
  <title>Despre adnotările utilizatorilor</title>
  <para>
   Adnotările scrise de utilizatori joacă un rol important în dezvoltarea
   acestui manual. Oferind cititorilor manualului posibilitatea de a contribui
   cu exemple, obiecții și clarificări suplimentare direct din navigatorul lor,
   suntem în stare să le încorporăm apoi în textul de bază al manualului. Și
   până când adnotările nu au fost încorporate, ele pot fi vizualizate în forma
   în care au fost înscrise online și în unele formate offline.
  </para>
  <note>
   <para>
    Adnotările scrise de către utilizatori nu sunt verificate înainte ca să
    apară online, deci calitatea scrierii sau exemplele de cod-sursă, și chiar
    veridicitatea contribuției nu pot fi garantate. (De fapt, nu există nici o
    garanție a calității sau exactității textului manualului însuși.)
   </para>
  </note>
  <note>
   <para>
    În scopul licențierii corecte a materialului, adnotările scrise de
    utilizatori sunt considerate ca parte integrantă a manualului PHP și deci
    sunt sub incidența aceleiași licențe, care cuprinde această  documentație
    (Licența "Creative Commons Attribution" pentru
    moment). Pentru mai multe detalii, accesați pagina de
    <link linkend="copyright">copyright a manualului</link>.
   </para>
  </note>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="about.prototypes">
   <title>Cum se citește definiția unei funcții (prototipul)</title>
   <para>
    Fiecare funcție din manual este documentată pentru referință rapidă. Știind
    cum se citește și se interpretează textul va face studierea PHP mult mai
    facilă. În loc să se bazeze pe exemple sau pe 'tăiere/inserare', oricine ar
    trebui să știe cum să citească definițiile funcțiilor (prototipurile). Să
    începem:
   </para>
   <note>
    <title>
     Condiție esențială: Cunoștințe de bază a <link linkend="language.types">tipurilor</link>
    </title>
    <para>
     Cu toate că PHP este un limbaj liber tipizat, este important de a avea
     cunoștințe de bază a <link linkend="language.types">tipurilor</link>
     deoarece ele au o însemnătate importantă.
    </para>
   </note>
   <para>
    Definițiile functiilor ne spun ce tip de valoare este
    <link linkend="functions.returning-values">întoarsă</link>.
    Să folosim definiția pentru <function>strlen</function> ca primul nostru exemplu:
   </para>
   <para>
    <screen role="html">
<![CDATA[
strlen

(PHP 4, PHP 5)
strlen -- Obține lungimea șirului de caractere

Descrierea
int strlen ( string $string )

Întoarce lungimea șirului dat de caractere.
]]>
    </screen>
   </para>
   <para>
    <table>
     <title>Explicația unei definiții a funcției</title>
      <tgroup cols="2">
       <thead>
        <row>
         <entry>Partea</entry>
         <entry>Descrierea</entry>
        </row>
       </thead>
       <tbody>
        <row>
         <entry>
          strlen
         </entry>
         <entry>
          Numele funcției.
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          (PHP 4, PHP 5)
         </entry>
         <entry>
          strlen() este prezentă în toate versiunile PHP 4 și PHP 5
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          int
         </entry>
         <entry>
          Tipul valorii, pe care această funcție o întoarce, care este
          <type>integer</type> (adică lungimea șirului de caractere măsurată în
          numere).
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          ( string $string )
         </entry>
         <entry>
          Primul (și în cazul dat unicul) parametru/argument pentru această
          funcție este numit <parameter>string</parameter>, și este de tipul
          <type>string</type>.
         </entry>
        </row>
       </tbody>
      </tgroup>
     </table>
    </para>
    <para>
     Am putea rescrie definiția funcției anterioare într-o formă generică:
    </para>
    <para>
     <screen>
<![CDATA[
      tipul întors    numele funcției    ( tipul parametrului   numele parametrului )
]]>
     </screen>
    </para>
    <para>
     Multe funcții preiau parametri multipli, cum ar fi
     <function>in_array</function>. Prototipul său este după cum urmează:
    </para>
    <para>
     <screen>
<![CDATA[
      bool in_array ( mixed $needle, array $haystack [, bool $strict = FALSE])
]]>
     </screen>
    </para>
    <para>
     Ce înseamnă aceasta? in_array() întoarce o valoare
     <link linkend="language.types.boolean">boolean</link>, &true; în cazul
     succesului (dacă <parameter>needle</parameter> a fost găsit în
     <parameter>haystack</parameter>),&return.falseforfailure; (dacă
     <parameter>needle</parameter> nu a fost găsit în
     <parameter>haystack</parameter>).  Primul parametru este numit
     <parameter>needle</parameter> și el poate fi de mai multe
     <link linkend="language.types">tipuri</link> diferite, de aceea îl numim
     "<emphasis>mixed</emphasis>".  Acest <parameter>needle</parameter> mixt
     (ceea ce căutăm) poate fi o valoare scalară (string, integer, sau
     <link linkend="language.types.float">float</link>), sau un
     <link linkend="language.types.array">array</link>.
     <parameter>haystack</parameter> (tabloul în care efectuăm căutarea) este
     al doilea parametru. Al treilea parametru <emphasis>opțional</emphasis>
     este numit <parameter>strict</parameter>. Toți parametrii opționali se
     găsesc între <emphasis>[</emphasis> astfel de paranteze
     <emphasis>]</emphasis>. Mmanual afirmă că parametrul
     <parameter>strict</parameter> are valoarea implicită boolean &false;.
     Vedeți pagina manualului referitoare la fiecare funcție pentru detalii
     despre cum ea funcționează.
    </para>
    <para>
     Există funcții cu informație mai complexă despre versiunea PHP. Să luăm
     <function>html_entity_decode</function> ca exemplu:
    </para>
    <para>
     <screen>
<![CDATA[
(PHP 4 >= 4.3.0, PHP 5)
]]>
     </screen>
    </para>
    <para>
     Aceasta înseamnă că această funcție a devenit disponibilă numai începând cu
     versiunea PHP 4.3.0.
    </para>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="about.phpversions">
  <title>Versiunile PHP documentate în acest manual</title>
  <para>
   Acest manual conține informații despre versiunile trecute, curente și
   viitoare ale PHP. Schimbările în comportament sunt documentate ca adnotări,
   jurnale ale schimbărilor, texte incluse în paginile manualului.
   Cea mai anterioară versiune documentată este PHP 5.0.0.
  </para>
  <para>
   Atunci când este disponibilă documentația pentru ultimele versiuni de
   dezvoltare (nelansate) ale PHP, ea va fi marcată ca "disponibilă în Git" sau
   "versiune de dezvoltare". Și cu toate că trebuie să fiți pregătit pentru
   modificări ale acestei documentații, aceasta se întâmplă în cazuri rare.
  </para>
  <para>
   Toate lucrările de dezvoltare se efectuează în Git și pot fi
   verificate după cum este descris în pagina
   <link xlink:href="&url.php.anongit;">accesul anonim la Git</link>.
  </para>
  <para>
   Și pentru a clarifica lucrurile, manualul se va referi la versiuni majore,
   minore și "punct" ale PHP. Spre exemplu în denumirea PHP
   <literal>5.3.1</literal>, <emphasis>5</emphasis> reprezintă versiunea majoră,
   <emphasis>3</emphasis> reprezintă versiunea minoră și <emphasis>1</emphasis>
   este versiunea-punct. În mod normal PHP capătă noi facilități doar în
   versiuni majore și minore, iar în versiunile-punct se corectează defectele.
   Oricum, însă această convenție nu este întotdeauna adevărată.
  </para>
  <para>
   De asemenea, reţineţi că manualul PHP este scris la timpul prezent, nu la
   viitor, chiar şi pentru facilități documentate care nu sunt încă disponibile.
   Motivul pentru aceasta este ca manualul să poată rezista la testul timpului,
   prin urmare, să nu necesite actualizări gramaticale plictisitoare cu fiecare
   versiune PHP.
  </para>
  <para>
   De multe ori manualul PHP oferă "valori implicite" pentru directivele PHP.
   Aceste valori se bazează pe modul în care PHP se comportă fără fişierul de
   configurare &php.ini;, astfel că aceste valori pot să difere de valorile din
   fișierele <filename>php.ini-development</filename> și
   <filename>php.ini-production</filename>.
   Acestea se referă de asemenea la cea mai recentă versiune a PHP, deşi
   intrările din jurnalul de modificări fac referire la valorile din trecut. A
   se vedea <link linkend="ini.list">anexa directivelor PHP</link> pentru
   detalii cu privire la aceste valori şi schimbările.
  </para>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="about.more">
  <title>Cum să găsim mai multă informație despre PHP</title>
  <para>
   Acest manual nu încearcă să ofere instrucțiuni despre practici generale
   de programare. Programatorii începători, sau cei ce încearcă PHP pentru
   prima dată vor întâlni dificultăți în studierea programării în PHP
   folosind în exclusivitate acest manual. În acest caz, căutați un text
   orientat mai mult spre începători.
  </para>
  <para>
   Există cîteva liste de distribuție poștale active pentru discuții despre
   toate aspectele programării cu PHP. Dacă sunteți blocați cu o problemă,
   considerați folosirea acestor liste de distribuție. Pentru a vedea
   opțiunile de suport, inclusiv listele de distribuție poștale, vizitați
   <link xlink:href="&url.php.support;">pagina de suport PHP.net</link>.
  </para>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="about.howtohelp">
  <title>Cum să contribuim la îmbunătățirea documentației</title>
  <para>
   Există trei modalități pentru ca oricine să contribuie la îmbunătățirea
   acestei documentații.
  </para>
  <para>
   Dacă în acest manual este găsită o eroare, în orice limbă, vă rugăm să o
   raportați folosind sistemul de erori la adresa
   <link xlink:href="&url.php.bugs;">&url.php.bugs;</link>.
   Clasificați eroarea ca <literal>"Documentation Problem"</literal> —
   "Problemă în documentație". Toate problemele ce țin de documentație,
   inclusiv cele ce țin de formatele manualului, trebuie să fie înaintate în
   calitate de rapoarte de erori.
  </para>
  <note>
   <para>
    Vă rugăm să nu abuzați sistemul de erori înaintând cereri pentru ajutor.
    În schimb, folosiți una din multitudinea de
    <link xlink:href="&url.php.support;">opțiuni pentru ajutor</link>.
   </para>
  </note>
  <para>
   Contribuind cu adnotări, utilizatorii pot furniza propriile exemple,
   obiecții și clarificări pentru alți cititori. Dar vă rugăm să nu trimiteți
   rapoarte de erori folosind sistemul de adnotări. Pentru detalii, puteți citi
   secțiunea întitulată <link linkend="about.notes">'Despre adnotările
   utilizatorilor'</link>.
  </para>
  <para>
   Manualul PHP este tradus în multe limbi. Cunoașterea englezei și a unei
   limbi străine oferă încă o modalitate de a îmbunătăți manualul PHP, lucrînd
   într-o echipă de traducători. Pentru informații despre începerea unei
   traduceri noi, sau contribuirea la o versiune deja tradusă, vă rugăm să
   citiți <link xlink:href="&url.php.dochowto;">&url.php.dochowto;</link>.
  </para>
  <para>
   Proiectul de Documentare PHP are de asemenea și un canal IRC, unde se adună
   mulți autori ai manualului. Intrați în <literal>#php.doc</literal> la
   <literal>irc.efnet.org</literal> și discutați despre modalitățile de
   îmbunătățire a documentației PHP.
  </para>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="about.generate">
  <title>Cum generăm formatele</title>
  <para>
   Acest manual este scris în <acronym>XML</acronym> folosind <link
   xlink:href="&url.docbook.xml;">DocBook XML DTD</link>, folosind <link
   xlink:href="&url.phd;"><acronym>PhD</acronym></link> (The [PH]P based
   [D]ocBook renderer — interpretorul DocBook bazat pe PHP)
   pentru întreținere și formatare.
  </para>
  <para>
   Utilizarea <acronym>XML</acronym> în calitate de format al sursei oferă
   posibilitatea de a genera multe formate de ieșire din fișierele sursă,
   întreținerea efectuându-se pentru doar un document sursă pentru toate
   formatele. Unealta utilizată pentru formatarea manualului online este
   <link xlink:href="&url.phd;">PhD</link>.
   Noi utilizăm <link xlink:href="&url.winhelp;">Microsoft HTML Help
   Workshop</link> pentru a genera formatul <productname>Windows HTML Help
   </productname> al manualului, și desugur însuși PHP pentru a face careva
   transformări și formatări adiționale.
  </para>
  <para>
   Manualul PHP este generat în diverse limbi și formate, vezi
   <link xlink:href="&url.php.docs;">&url.php.docs;</link> pentru detalii
   suplimentare. Codul sursă <acronym>XML</acronym> poate fi descărcat din SVN
   și vizualizat la <link xlink:href="&url.php.svn;">&url.php.svn;</link>.
   Documentația este stocată în modulul <literal>phpdoc</literal>.
  </para>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="about.translations">
  <title>Traduceri</title>
  <para>
   Manualul PHP este disponibil nu numai în diverse formate, dar și în diverse
   limbi. Textul manualului este scris mai întâi în engleză, apoi echipe de
   oameni din toată lumea au grijă să-l traducă în limba lor de origine. Dacă
   traducerea unei funcții specifice sau a unui capitol nu a fost încă
   efectuată, sistemul de asamblare automată a manualului revine la versiunea
   engleză a documentului respectiv.
  </para>
  <para>
   Persoanele implicate în traducere încep de la sursa în <acronym>XML</acronym>
   disponibilă la <link xlink:href="&url.php.svn;">&url.php.svn;</link>
   și din ea efectuează traducerea în limba lor de origine. Ei
   <emphasis>nu folosesc</emphasis> versiunile generate (cum ar fi
   <acronym>HTML</acronym> sau textul simplu), deoarece sistemul de asamblare
   are grijă de conversiile din <acronym>XML</acronym> în formate care pot fi
   citite de oameni.
  </para>
  <note>
   <para>
    Pentru a ajuta la traducerea acestei documentații, vă rugăm să faceți
    legătură cu echipa de traducere/documentare înscriindu-vă la lista de
    distribuție poștală phpdoc: trimiteți un mesaj vid la <link
    xlink:href="mailto:&email.php.doc.subscribe;">&email.php.doc.subscribe;</link>.
    Adresa listei de distribuție este <literal>&email.php.doc;</literal>.
    Menționați în mesaj despre interesul dumneavoastră în traducerea manualului
    și cineva vă va răspunde cu detalii despre aceea cum să purcedeți mai
    departe ca să începeți o nouă traducere, sau cum să contactați echipa
    existentă pentru limba dorită.
   </para>
  </note>
  <para>
   La moment manualul este disponibil, parțial sau integral, în peste 10 limbi.
  </para>
  <para>
   Toate acestea pot fi descărcate aici:
   <link xlink:href="&url.php.docs;">&url.php.docs;</link>.
  </para>
 </sect1>

</appendix>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
